<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF xmlns="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#"
     xml:base="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:swrla="http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#"
     xmlns:aikido="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#">
    <owl:Ontology rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido">
        <dc:Title>Aikido Ontology</dc:Title>
        <dc:creator>Juan Carlos Nájar Compán</dc:creator>
        <dc:date>8 de junio de 2025</dc:date>
        <dc:description>La ontología Aikido ha sido concebida como un marco de representación del conocimiento que permita describir, analizar y razonar sobre la relación entre las capacidades de los practicantes de Aikido y las exigencias de su práctica. Su finalidad es ofrecer una base estructurada y extensible que pueda ser utilizada por sistemas inteligentes —como sistemas expertos o tutores virtuales— para apoyar la enseñanza, el entrenamiento adaptado y la toma de decisiones pedagógicas en distintos contextos y niveles de experiencia.</dc:description>
        <dc:license>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es</dc:license>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://purl.org/dc/elements/1.1/Title -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/elements/1.1/Title"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/elements/1.1/creator -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/elements/1.1/creator"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/elements/1.1/date -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/elements/1.1/date"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/elements/1.1/description -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/elements/1.1/description"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/elements/1.1/license -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/elements/1.1/license"/>
    


    <!-- http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#desarrolla_habilidad_social_emocional -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#desarrolla_habilidad_social_emocional">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <rdfs:comment>Indica que habilidades sociales y emocionales se desarrollan poniendo en práctica estos valores éticos y morales.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#edad -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#edad">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#es_alumno_de -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#es_alumno_de">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_alumno"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos"/>
        <rdfs:comment>Indica a qué grupo pertenece un alumno.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#es_profesor_de -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#es_profesor_de">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_profesor"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Profesores"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos"/>
        <rdfs:comment>indica a qué grupo enseña el profesor.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#forma_parte_de -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#forma_parte_de">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Estructuras_clase"/>
        <rdfs:comment>Indica a cual &quot;estructura de clase&quot; pertenece la etapa de clase especificada.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#funcion -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#funcion">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones corporales, según definición del CIF de la OMS, sobre las que tiene algún tipo de impacto, positivo o negativo.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_edad -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_edad">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad"/>
        <rdfs:comment>grupo de edad al que pertenece una persona</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional"/>
        <rdfs:comment>Tipo de impacto (favorable o deficiencia) y el grado del impacto.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_sobre -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_sobre">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Indica el tipo de impacto (facilitador o deficiencia) tiene sobre las funciones corporales.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#produce_impacto -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#produce_impacto">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional"/>
        <rdfs:comment>Indica el tipo de impacto que produce una etapa de edad</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_alumno -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_alumno">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <rdfs:comment>Indica alumno que tiene un grupo.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_apartado -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_apartado">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase"/>
        <rdfs:comment>Indica el apartado que tiene una etapa de la clase.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_ataque -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_ataque">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#topObjectProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
        <rdfs:comment>Para indicar el tipo de ataque de uke (katate dori, kata dori, jodan tsuki, etc.).</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_defensa -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_defensa">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdfs:comment>Para indicar la defensa que se va a utilizar contra el ataque.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_forma -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_forma">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Forma_tecnica"/>
        <rdfs:comment>Para indicar si una técnica se puede realizar en omote y ura.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_habilidad_principal -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_habilidad_principal">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <rdfs:comment>La habilidad principal que fomenta un ejercicio del grupo de actividades sociales y emocionales.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_habilidad_secundaria -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_habilidad_secundaria">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#topObjectProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <rdfs:comment>Indica qué otras habilidades sociales y emocionales se desarrollan con esta actividad.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_impacto_en -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_impacto_en">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Indica las funciones corporales que se ven afectadas por la etapa de la edad</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_posicion -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_posicion">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Posicion"/>
        <rdfs:comment>Indica las posiciones de uke y tori (ai hanmi y giaku hanmi) uno respecto al otro.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_profesor -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_profesor">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Profesores"/>
        <rdfs:comment>Indica el profesor que tiene un grupo</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_valor -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_valor">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_valores"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores"/>
        <rdfs:comment>Indica el valor ético y moral que se desarrolla con la actividad.</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_waza -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_waza">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Waza"/>
        <rdfs:comment>Indica el waza al que pertenece la técnica (suwari, hanmi handachi, tachi, ushiro)-</rdfs:comment>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tipo_defensa -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tipo_defensa"/>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_capacidad_fisica -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_capacidad_fisica">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_fisicas"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#edad_final -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#edad_final">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment>Edad final de la etapa de la edad</rdfs:comment>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#edad_inicial -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#edad_inicial">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment>Edad inicial de la etapa de la edad</rdfs:comment>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_beneficio -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_beneficio">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_desarrollo -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_desarrollo">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_edad -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_edad">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Profesores"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment>Edad de las personas (alumnos y profesores)</rdfs:comment>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_enseñanza -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_enseñanza">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#topDataProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_valores"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_nombre -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_nombre">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_objetivo -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_objetivo">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_orden -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_orden">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment>El número de orden de la etapa dentro de la estructura de la clase.</rdfs:comment>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_materiales -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_materiales">
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_fisicas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_fisicas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_fisicos"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_capacidad_fisica"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment>Conjunto de actividades y ejercicios para potenciar las capacidades físicas de los alumnos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_sociales_y_emocionales"/>
        <rdfs:comment>Conjunto de actividades y ejercicios para potenciar las habilidades emocionales y sociales de los alumnos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_valores -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_valores">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_valores"/>
        <rdfs:comment>Conjunto de actividades y ejercicios para fomentar los valores éticos y morales en los alumnos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_ataque"/>
        <rdfs:comment>Tipos de agarre.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Aikido -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Aikido"/>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Enseñanza"/>
        <rdfs:comment>Alumnos que participan en las clases.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Enseñanza"/>
        <rdfs:comment>Distintos apartados o grupo de actividades que componen una clase</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Tipos de ataques de uke.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_fisicos"/>
        <rdfs:comment>Concepto general que engloba todas las capacidades que determinan el rendimiento físico del individuo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_básicas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_básicas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas"/>
        <rdfs:comment>Son aquellas que determinan directamente el nivel de rendimiento físico del individuo y dependen fundamentalmente de los procesos energéticos y metabólicos del organismo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_coordinativas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_coordinativas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas"/>
        <rdfs:comment>Son aquellas que regulan y organizan el movimiento, permitiendo una ejecución eficaz, económica y adaptada a diferentes situaciones. Dependen más del sistema nervioso central.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_discapacidades -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_discapacidades">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Problematicas"/>
        <rdfs:comment>Trata las problematicas referentes a la existencia de discapaciades.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_edad -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_edad">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Problematicas"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_enfermedades -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_enfermedades">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Problematicas"/>
        <rdfs:comment>Problemáticas producidas debido a enfermedades.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_género -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_género">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Problematicas"/>
        <rdfs:comment>Engloba todas las cuestiones referentes al género biológico (masculino y femenino).</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_lesiones -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_lesiones">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Problematicas"/>
        <rdfs:comment>Problemáticas producidas por lesiones en los alumnos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_sociales_y_culturales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_sociales_y_culturales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Problematicas"/>
        <rdfs:comment>Problematicas surgidas de aspectos sociales y culturales (idioma, uso de prendas religiosas, separación entre géneros, etc.)</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Tipos de defensa que realiza tori.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_grave -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_grave">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional"/>
        <rdfs:comment>Afecta de forma negativa y gravemente a la función corporal.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_ligera -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_ligera">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional"/>
        <rdfs:comment>Afecta de forma negativa a la función corporal, ligeramente.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_moderada -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_moderada">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional"/>
        <rdfs:comment>Afecta de forma negativa a la función corporal, de forma moderada.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Desplazamiento_de_rodillas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Desplazamiento_de_rodillas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Desplazamientos"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Desplazamientos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Desplazamientos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Tipos de desplazamientos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_11a12 -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_11a12">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad"/>
        <rdfs:comment>Tercera etapa escolar de Primaria: 11 y 12 años.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_6a8 -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_6a8">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad"/>
        <rdfs:comment>Primera etapa escolar de Primaria: 6 a 8 años.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_9a10 -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_9a10">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad"/>
        <rdfs:comment>Segunda etapa escolar de Primaria: 9 y 10 años.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Enseñanza -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Enseñanza">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Aikido"/>
        <rdfs:comment>Parte operativa o de gestión, más orientada a la organización escolar (alumnos, horarios, sesiones) que a los conceptos del arte marcial en sí.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Estructuras_clase -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Estructuras_clase">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Enseñanza"/>
        <rdfs:comment>Estructura de la clase (apartados y orden de los mismos): saludo inicial, calentamiento, apartado técnico, estiramientos, saludo final.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Enseñanza"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#forma_parte_de"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Estructuras_clase"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_apartado"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_orden"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment>Son cada una de las etapas o pasos que componen la estructura de una clase</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_edad"/>
        <rdfs:comment>Etapas del desarrollo de las personas debido a la edad.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_fuerte -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_fuerte">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional"/>
        <rdfs:comment>Facilita la función corporal de forma fuerte.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_leve -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_leve">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional"/>
        <rdfs:comment>Facilita la función corporal de forma leve.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_moderado -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_moderado">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional"/>
        <rdfs:comment>Facilita la función corporal de forma moderada.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Forma_tecnica -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Forma_tecnica">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Indica cómo tori puede ejecutar la técnica respecto de uke: omote o ura.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_articulaciones_y_huesos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_articulaciones_y_huesos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_movimiento_movilidad"/>
        <rdfs:comment>Funciones que manejan el  comportamiento y características fisiológicas de las estructuras articulares y óseas, esenciales para la movilidad, la postura, la estabilidad y el control del cuerpo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Aikido"/>
        <rdfs:comment>Funciones corporales son las funciones fisiológicas de los sistemas corporales (incluyendo funciones psicológicas), atendiendo a la Clasificación Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y de la Salud (CIF), redactada por la Organización Mundial de la Salud (OMS).</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_genitourinarias_y_reproductoras -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_genitourinarias_y_reproductoras">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones urinarias y funciones reproductoras, incluyendo las funciones sexuales y procreadoras.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones del cerebro, tanto las funciones mentales globales tales como la conciencia, la energía y los impulsos, como las funciones mentales específicas, tales como memoria, lenguaje y cálculo mental.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales"/>
        <rdfs:comment>Funciones como la memoria, el lenguaje y el cálculo mental.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales"/>
        <rdfs:comment>Funciones como la conciencia, la energía y los impulsos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_metabólicas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_metabólicas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Conjunto de procesos bioquímicos y fisiológicos que permiten que el cuerpo convierta los alimentos y otras sustancias en energía, estructuras celulares y productos necesarios para la vida.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_movimiento_movilidad -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_movimiento_movilidad">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con el movimiento y la movilidad, incluyendo las funciones de los huesos, los músculos, las articulaciones y los reflejos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_movimiento_movilidad"/>
        <rdfs:comment>Funciones fundamentales para el movimiento voluntario, el mantenimiento de la postura, el equilibrio, y la coordinación motora.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_piel_uñas_y_pelo -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_piel_uñas_y_pelo">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la piel, las uñas y el pelo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Comprenden funciones para la recepción y procesamiento de estímulos sensoriales (visuales, auditivos, táctiles, olfativos y gustativos), estímulos internos del cuerpo, y sentir y procesar el dolor.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_cardiovascular -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_cardiovascular">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones del corazón y vasos sanguíneos</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_digestivo -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_digestivo">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones que se refieren a todos los procesos fisiológicos relacionados con la digestión, absorción y excreción de alimentos, así como a los movimientos implicados en la ingestión.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_endocrino -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_endocrino">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones que hacen referencia a la producción y regulación hormonal.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_respiratorio -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_respiratorio">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones esenciales para el intercambio de gases, la ventilación pulmonar, la tos, y la voz, entre otras. Su correcto funcionamiento es fundamental para mantener los niveles adecuados de oxígeno en el cuerpo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_varias -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_varias">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_voz_y_habla -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_voz_y_habla">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Funciones implicadas en la producción de sonidos y del habla.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Aikido"/>
        <rdfs:comment>Conjunto de fundamentos de la práctica del Aikido: físicos, sociales y emocionales, éticos y morales, y técnicos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_fisicos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_fisicos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos"/>
        <rdfs:comment>Fundamentos para el desarrollo corporal de los alumnos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_sociales_y_emocionales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_sociales_y_emocionales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos"/>
        <rdfs:comment>Fundamentos para el desarrollo emocional y social de los individuos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140_funciones_atención"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b215_funciones_adyacentes_ojo"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b455_funciones_relacionadas_con_la_tolerancia_al_ejercicio"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735_funciones_tonto_muscular"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b755_funciones_reflejos_movimiento_involuntario"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760_funciones_control_movimiento_voluntario"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765_funciones_movimiento_involuntario"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment>Contiene todos los fundamentos, conceptos, clases y entidades propias de la parte técnica de Aikido.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_valores -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_valores">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos"/>
        <rdfs:comment>Fundamentos éticos y morales desarrollados por la práctica del Aikido.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Golpes -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Golpes">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_ataque"/>
        <rdfs:comment>Tipos de golpes dados con la mano o el puño.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grado -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grado">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Grado del alumno o del profesor.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Enseñanza"/>
        <rdfs:comment>Grupos de alumnos que forman una clase</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_sociales_y_emocionales"/>
        <rdfs:comment>Conjunto de habilidades sociales y emocionales que permiten el desarrollo personal y social del alumno.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales"/>
        <rdfs:comment>Clasificación de los tipos de impacto (facilitadores y deficiencias) sobre las funciones corporales así como su grado (leve / ligera, moderado / moderada, fuerte / grave)</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_edad"/>
        <rdfs:comment>Dificultades, limitaciones de la capacidad y problemas de desempeño debido a la edad madurativa.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_defensa"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tipo_defensa"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment>tori inmoviliza a uke</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Participantes -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Participantes">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>En las técnicas de Aikido participan dos alumnos, uno con el rol de atacante (uke) y otro con el rol de defensor (tori).</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Patadas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Patadas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_ataque"/>
        <rdfs:comment>Tipos de golpes dados con el pie.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Posicion -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Posicion">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Indica como se coloca uke respecto de tori: derecha con derecha / izquierda con izquierda, o derecha con izquierda.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Problematicas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Problematicas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Aikido"/>
        <rdfs:comment>Conjunto de impedimentos (defiencias, lesiones, enfermedades, cuestiones referentes a la edad, al género, etc) para la realización de la práctica del Aikido.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Profesores -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Profesores">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Enseñanza"/>
        <rdfs:comment>Profesores o senseis que imparten las clases</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_defensa"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tipo_defensa"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment>tori lanza o proyecta a uke</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_tachi_waza"/>
        <rdfs:comment>Técnicas de inmovilización en Tachi Waza</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_tachi_waza"/>
        <rdfs:comment>Técnicas de proyección en Tachi Waza</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tai_sabaki -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tai_sabaki">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Desplazamientos"/>
        <rdfs:comment>Son todos los movimientos de desplazamiento del cuerpo con el fin de esquivar y no oponer resistencia ante un ataque.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Te_sabaki -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Te_sabaki">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Movimientos de las manos y los brazos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Conjuntos de técnicas (defensas contra ataques) que se practican en Aikido.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_ataque -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_ataque">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Tipos de ataque</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_defensa -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_defensa">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Si es una inmovilizacion o una proyección</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_hanmi_handachi_waza -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_hanmi_handachi_waza">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas"/>
        <rdfs:comment>Técnias con tori de rodillas y Uke en pie.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_suwari_waza -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_suwari_waza">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas"/>
        <rdfs:comment>Técnicas con tori y uke de rodillas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_tachi_waza -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_tachi_waza">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_waza"/>
                <owl:hasValue rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment>Técnicas con tori y uke en pie.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_ushiro_waza -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_ushiro_waza">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas"/>
        <rdfs:comment>Técnicas con uke atacando por la espalda a tori.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ukemi -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ukemi">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b750_funciones_reflejos_motores"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment>caidas</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_valores"/>
        <rdfs:comment>Conjunto de valores éticos y morales fomentados por la práctica del Aikido.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Waza -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Waza">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos"/>
        <rdfs:comment>Las distintas formas de practicar las técnicas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b110_funciones_conciencia -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b110_funciones_conciencia">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales generales del estado de alerta y del nivel de conciencia, incluyendo la claridad y la continuidad del estado de vigilia.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b114_funciones_orientación -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b114_funciones_orientación">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales generales relacionadas con el conocimiento y que nos permiten establecer la relación en que nos situamos con respecto a nosotros mismos,
a otras personas, al tiempo y a lo que nos rodea.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b117_funciones_intelectuales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b117_funciones_intelectuales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales generales necesarias para comprender e integrar de forma constructiva las diferentes funciones mentales, incluyendo todas las
funciones cognitivas y su desarrollo a lo largo del ciclo vital.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b122_funciones_psicosociales_globales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b122_funciones_psicosociales_globales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales generales, y su desarrollo a lo largo del ciclo vital, requeridas para entender e integrar de forma constructiva varias funciones mentales que
conducen a la obtención de habilidades interpersonales necesarias para establecer interacciones sociales recíprocas tanto en lo referente al significado como a la finalidad.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126_funciones_personalidad -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126_funciones_personalidad">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales generales relacionadas con la disposición natural del individuo para reaccionar de una determinada manera ante situaciones, incluyendo
el conjunto de características mentales que diferencian a ese individuo de otras personas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130_funciones_impulsos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130_funciones_impulsos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales generales de los mecanismos fisiológicos y psicológicos que empujan al individuo a moverse de forma persistente para satisfacer
necesidades específicas y alcanzar ciertas metas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b134_funciones_sueño -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b134_funciones_sueño">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales generales que producen una desconexión física y mental del entorno inmediato, de carácter periódico, reversible y selectivo, y que va
acompañada de cambios fisiológicos característicos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140_funciones_atención -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140_funciones_atención">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas que permiten centrarse en un estímulo externo o experiencia interna durante el periodo de tiempo necesario.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b144_funciones_memoria -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b144_funciones_memoria">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas relacionadas con el registro y almacenamiento de información, así como con su recuperación cuando es necesario.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b147_funciones_mentales_psicomotoras -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b147_funciones_mentales_psicomotoras">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas de control tanto de los actos motores como de los psicológicos en el nivel corporal.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152_funciones_emocionales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152_funciones_emocionales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas relacionadas con los sentimientos y los componentes afectivos de los procesos mentales.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156_funciones_percepción -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156_funciones_percepción">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas relacionadas con el reconocimiento y la interpretación de los estímulos sensoriales.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b160_funciones_pensamiento -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b160_funciones_pensamiento">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas relacionadas con el componente ideacional de la mente.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164_funciones_cognitivas_superiores -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164_funciones_cognitivas_superiores">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas que dependen especialmente de la actividad de los lóbulos frontales del cerebro, incluyendo conductas complejas con propósito final tales como la toma de decisiones, el pensamiento abstracto, la planificación y realización de planes, la flexibilidad mental, y decidir cuál es el comportamiento adecuado en función de las circunstancias; que a menudo se denominan funciones ejecutivas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b167_funciones_mentales_lenguaje -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b167_funciones_mentales_lenguaje">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas relacionadas con el reconocimiento y la utilización de signos, símbolos y otros componentes del lenguaje.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b172_funciones_cálculo -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b172_funciones_cálculo">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas relacionadas con la determinación, la aproximación y la manipulación de símbolos y procesos matemáticos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b176_funciones_movimientos_complejos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b176_funciones_movimientos_complejos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales específicas que enlazan y coordinan movimientos voluntarios complejos con un propósito final.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b180_funciones_experiencias_con_uno_mismo_y_el_tiempo -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b180_funciones_experiencias_con_uno_mismo_y_el_tiempo">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones mentales especificas relacionadas con la conciencia de la propia identidad, del propio cuerpo, de la posición de uno mismo en su mundo y en el tiempo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210_funciones_visuales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210_funciones_visuales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
        <rdfs:comment>Funciones sensoriales relacionadas con percibir la presencia de luz y sentir la forma, el tamaño y el color de un estímulo visual.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b215_funciones_adyacentes_ojo -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b215_funciones_adyacentes_ojo">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230_funciones_auditivas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230_funciones_auditivas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
        <rdfs:comment>Funciones sensoriales relacionadas con la percepción de los sonidos y la discriminación de su localización, tono, volumen y calidad.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b235_funcion_vestibular -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b235_funcion_vestibular">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
        <rdfs:comment>Funciones sensoriales del oído interno relacionadas con la posición, el equilibrio y el movimiento.
Incluye: funciones de posición y del sentido de la posición; funciones de equilibrio corporal y movimiento</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b250_funciones_gustativas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b250_funciones_gustativas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
        <rdfs:comment>Funciones sensoriales relacionadas con percibir las cualidades del sabor dulce, salado, amargo y ácido.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b255_funciones_olfativas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b255_funciones_olfativas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
        <rdfs:comment>Funciones sensoriales relacionadas con percibir olores y aromas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b260_funcion_propioceptiva -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b260_funcion_propioceptiva">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
        <rdfs:comment>Funciones sensoriales relacionadas con sentir la posición relativa de las partes del cuerpo.
Incluye: funciones de cenestesia y kinestesia</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b265_funciones_táctiles -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b265_funciones_táctiles">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
        <rdfs:comment>Funciones sensoriales relacionadas con sentir las superficies de los objetos y su textura o calidad.
Incluye: funciones del tacto, sensación de tacto; deficiencias tales como entumecimiento, hormigueo, anestesia, parestesia e hiperestesia</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b270_funciones_temperatura_y_otros -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b270_funciones_temperatura_y_otros">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
        <rdfs:comment>Funciones sensoriales relacionadas con sentir la temperatura, la vibración, la presión y los estímulos nocivos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b280_funciones_dolor -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b280_funciones_dolor">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales"/>
        <rdfs:comment>Sensación desagradable que indica daño potencial o real en alguna estructura corporal.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b310_funciones_voz -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b310_funciones_voz">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_voz_y_habla"/>
        <rdfs:comment>Funciones implicadas en la producción de diferentes sonidos mediante el paso de aire a través de la laringe.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b320_funciones_articulacion -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b320_funciones_articulacion">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_voz_y_habla"/>
        <rdfs:comment>Funciones de producción de sonidos del habla.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b330_funciones_fluidez_y_ritmo -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b330_funciones_fluidez_y_ritmo">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_voz_y_habla"/>
        <rdfs:comment>Funciones de producción del flujo y ritmo del habla.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b340_funciones_alternativas_vocalización -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b340_funciones_alternativas_vocalización">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_voz_y_habla"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con otras formas de vocalización.
Incluye: funciones de la producción de notas y rango de sonidos, tales como cantar, corear, balbucear, tararear; llorar en voz alta y gritar</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b410_funciones_corazón -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b410_funciones_corazón">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_cardiovascular"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con el bombeo de sangre en la cantidad y presión adecuadas o necesarias para el cuerpo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b415_funciones_vasos_sanguíneos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b415_funciones_vasos_sanguíneos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_cardiovascular"/>
        <rdfs:comment>Funciones de transporte de la sangre a través del cuerpo.
Incluye: 
funciones de las arterias, capilares y venas; funciones vasomotoras; funciones de las arterias, capilares y venas pulmonares; funciones de las válvulas de las venas; deficiencias tales como bloqueo o constricción de las arterias; arteriosclerosis, ateroesclerosis, tromboembolismo y venas varicosas</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b420_funciones_presión_arterial -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b420_funciones_presión_arterial">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_cardiovascular"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con el mantenimiento de la presión arterial en las arterias.
Incluye: funciones de mantenimiento de la presión arterial; aumento y disminución de la presión arterial; deficiencias tales como hipertensión, hipotensión e hipotensión ortostática</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b430_funciones_sistema_hematológico -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b430_funciones_sistema_hematológico">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_varias"/>
        <rdfs:comment>Funciones de producción de sangre, transporte de oxígeno y metabolitos , y coagulación.
Incluye: funciones de producción de sangre y la medula ósea; funciones relacionadas con el transporte sanguíneo de oxígeno; funciones hemáticas del bazo;
funciones sanguíneas de transporte de metabolitos; coagulación; deficiencias tales como en anemia; hemofilia y otras disfunciones de la coagulación</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b435_funciones_sistema_inmunológico -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b435_funciones_sistema_inmunológico">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_varias"/>
        <rdfs:comment>Funciones del cuerpo relacionadas con la protección contra sustancias extrañas, incluyendo infecciones, mediante respuestas inmunológicas específicas y no específicas.
Incluye: respuesta inmune (específica y no específica); reacciones de hipersensibilidad; funciones de los nódulos y vasos linfáticos; funciones de inmunidad celular, funciones de inmunidad a través de anticuerpos; respuesta a la inmunización; deficiencias tales como autoinmunidad, reacciones alérgicas, linfadenitis y linfedema.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440_funciones_respiratorias -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440_funciones_respiratorias">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_respiratorio"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la inhalación de aire en los pulmones, el intercambio de gases entre el aire y la sangre, y la expulsión del aire.
Incluye: funciones de la frecuencia, ritmo y profundidad de la respiración; deficiencias tales como apnea, hiperventilación, respiración irregular, respiración paradójica y espasmo bronquial y como en enfisema pulmonar</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b445_funciones_músculos_respiratorios -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b445_funciones_músculos_respiratorios">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_respiratorio"/>
        <rdfs:comment>Funciones de los músculos implicados en la respiración.
Incluye: funciones de los músculos torácicos respiratorios; funciones del diafragma; funciones de los músculos respiratorios accesorios</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b450_funciones_respiratorias_adicionales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b450_funciones_respiratorias_adicionales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_respiratorio"/>
        <rdfs:comment>Funciones adicionales relacionadas con la respiración, tales como toser, estornudar y bostezar.
Incluye: funciones relacionadas con soplar, silbar y respirar por la boca</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b455_funciones_relacionadas_con_la_tolerancia_al_ejercicio -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b455_funciones_relacionadas_con_la_tolerancia_al_ejercicio">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_respiratorio"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la capacidad respiratoria y cardiovascular necesaria para resistir el ejercicio físico.
Incluye: funciones de resistencia física, de la capacidad aeróbica, vigor y fatigabilidad</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b510_funciones_ingestión -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b510_funciones_ingestión">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_digestivo"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la toma y manipulación de sólidos o líquidos a través de la boca para ingerirlos.
Incluye: funciones relacionadas con el acto de morder, succionar y masticar, manipular la comida en la boca, salivar, tragar, eructar, regurgitar, escupir y vomitar; deficiencias tales como disfagia, aspiración de comida, aerofagia, salivación excesiva, babeo y salivación insuficiente.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b515_funciones_digestión -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b515_funciones_digestión">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_digestivo"/>
        <rdfs:comment>Funciones de transporte de comida a través del tracto gastrointestinal, la degradación de la comida y la absorción de los nutrientes.
Incluye: funciones de transporte de la comida a través del estomago, peristaltismo; degradación de la comida, producción de enzimas y su actuación en el estómago e intestinos; absorción de nutrientes y tolerancia a la comida; deficiencias tales como hiperacidez gástrica, mala absorción, intolerancia a la comida, hipermotilidad intestinal, parálisis intestinal, obstrucción intestinal y descenso en la producción de bilis.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b520_funciones_asimilación -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b520_funciones_asimilación">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_digestivo"/>
        <rdfs:comment>Funciones mediante las que los nutrientes se transforman en componentes corporales.
Incluye: funciones de almacenamiento de nutrientes en el cuerpo</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b525_funciones_defecación -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b525_funciones_defecación">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_digestivo"/>
        <rdfs:comment>Funciones de eliminación de desechos y comida no digerida en forma de heces y funciones relacionadas.
Incluye: funciones de eliminación, consistencia de las heces, frecuencia de defecación; continencia fecal, flatulencia; deficiencias tales como estreñimiento, diarrea, deposiciones líquidas e incompetencia o incontinencia del esfínter anal</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b530_funciones_peso_corporal -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b530_funciones_peso_corporal">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_digestivo"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con el mantenimiento del peso corporal apropiado, incluyendo la ganancia de peso durante el período de crecimiento.
Incluye: funciones relacionadas con el mantenimiento de un valor aceptable del Índice de Masa Corporal (IMC); deficiencias tales como bajo peso, caquexia, debilidad, sobrepeso, demacración y en obesidad primaria y secundaria</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b535_funciones_sensaciones_asociadas_digestivo -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b535_funciones_sensaciones_asociadas_digestivo">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_digestivo"/>
        <rdfs:comment>Sensaciones relacionadas con la comida y la bebida y funciones digestivas relacionadas.
Incluye: sentir náuseas, sentirse hinchado y sensación de calambres abdominales; sensación de tener el estómago lleno; sensación de tener un nudo en la garganta; espasmo estomacal, gas en el estómago y acidez gástrica</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b540_funciones_metabólicas_generales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b540_funciones_metabólicas_generales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_metabólicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la regulación de los componentes esenciales del cuerpo tales como los carbohidratos, las proteínas y las grasas, la conversión de unos en otros, y su transformación en energía.
Incluye: funciones del metabolismo, tasa de metabolismo basal, metabolismo de los carbohidratos, proteínas y grasas; catabolismo, anabolismo, producción de energía en el cuerpo; disminución o aumento de la tasa metabólica</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b545_funciones_balance_hídrico_mineral_electrolítico -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b545_funciones_balance_hídrico_mineral_electrolítico">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_metabólicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la regulación del agua, los minerales y los electrolitos en el cuerpo.
Incluye: funciones relacionadas con el balance hídrico, con el balance de minerales tales como el calcio, el zinc y el hierro, y con el balance de electrolitos tales como el
sodio y el potasio; deficiencias tales como en retención hídrica, deshidratación, hipercalcemia, hipocalcemia, deficiencia de hierro, hipernatremia, hiponatremia,
hiperpotasemia e hipopotasemia</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b550_funciones_termoreguladoras -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b550_funciones_termoreguladoras">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_metabólicas"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la regulación de la temperatura corporal.
Incluye: funciones relacionadas con el mantenimiento de la temperatura corporal; deficiencias tales como hipotermia e hipertermia</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b555_funciones_glándulas_endocrinas -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b555_funciones_glándulas_endocrinas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_endocrino"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la producción y regulación de los niveles hormonales del cuerpo, incluyendo los cambios cíclicos.
Incluye: funciones relacionadas con el equilibrio hormonal; hipopituitarismo, hiperpituitarismo, hipertiroidismo, hipotiroidismo, hipoadrenalismo, hiperadrenalismo, hiperparatiroidismo, hipoparatiroidismo, hipergonadismo, hipogonadismo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b610_funciones_relacionadas_excreción_urinaria -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b610_funciones_relacionadas_excreción_urinaria">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_genitourinarias_y_reproductoras"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la filtración y la recogida de la orina.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b620_funciones_urinarias -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b620_funciones_urinarias">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_genitourinarias_y_reproductoras"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la evacuación de orina desde la vejiga urinaria.
Incluye: funciones urinarias, frecuencia de micción, continencia urinaria; deficiencias tales como deseo imperioso de orinar, incontinencia por estrés, incontinencia refleja, incontinencia por rebosamiento, incontinencia continua, goteo, vejiga automática, poliuria, retención urinaria y urgencia urinaria.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b630_funciones_sensaciones_funciones_urinarias -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b630_funciones_sensaciones_funciones_urinarias">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_genitourinarias_y_reproductoras"/>
        <rdfs:comment>Sensaciones que aparecen con el vaciamiento de la orina y las funciones urinarias relacionadas.
Incluye: sensación de vaciado incompleto de la orina, sensación de vejiga llena</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640_funciones_sexuales -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640_funciones_sexuales">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_genitourinarias_y_reproductoras"/>
        <rdfs:comment>Funciones físicas y mentales relacionadas con el acto sexual, incluyendo la fase de excitación, la fase preparatoria, la fase orgásmica y la de resolución.
Incluye: funciones de las fases de excitación, preparatoria, orgásmica y de resolución; funciones relacionadas con el interés sexual, con el rendimiento sexual, erección del pene, erección del clítoris, lubricación vaginal, eyaculación, orgasmo; deficiencias tales como en impotencia, frigidez, vaginismo, eyaculación precoz, priapismo y eyaculación retardada.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b650_funciones_menstruación -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b650_funciones_menstruación">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640_funciones_sexuales"/>
        <rdfs:comment>Funciones asociadas con el ciclo menstrual, incluyendo la regularidad de la menstruación y la secreción de fluidos menstruales.
Incluye: funciones relacionadas con la regularidad y los intervalos de la menstruación, cantidad de sangrado menstrual, menarquia, menopausia; deficiencias tales
como amenorrea primaria y secundaria, menorragia, polimenorrea y menstruación retrógrada y en tensión premenstrual.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b660_funciones_procreación -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b660_funciones_procreación">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640_funciones_sexuales"/>
        <rdfs:comment>Funciones asociadas con la fertilidad, el embarazo, el parto y la lactancia.
Incluye: funciones relacionadas con la fertilidad masculina y femenina, embarazo, parto y lactancia; deficiencias tales como azoospermia, oligozoospermia, galactorrea, agalactorrea, alactasia y como en subfertilidad, esterilidad, aborto espontáneo, embarazo ectópico, embarazo que no llega a término, feto pequeño, hidroamnios y parto prematuro y parto retardado</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b670_funciones_sensaciones_sexuales_reproductoras -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b670_funciones_sensaciones_sexuales_reproductoras">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640_funciones_sexuales"/>
        <rdfs:comment>Sensaciones que surgen de la excitación sexual, el coito, la menstruación y las relacionadas con las funciones genitales y reproductoras.
Incluye: sensación de dispareunia, dismenorrea, sofocos y sudores nocturnos durante la menopausia</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710_funciones_movilidad_articulaciones -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710_funciones_movilidad_articulaciones">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_articulaciones_y_huesos"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la extensión y la suavidad de movimiento de una articulación.
Incluye: funciones relacionadas con la movilidad de una o varias articulaciones vertebrales, hombro, codo, muñeca, cadera, rodilla, tobillo, pequeñas articulaciones de las manos y de los pies; movilidad generalizada de las articulaciones; deficiencias tales como hipermovilidad articular, rigidez articular, hombro “congelado”, artritis</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715_funciones_estabilidad_articulaciones -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715_funciones_estabilidad_articulaciones">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_articulaciones_y_huesos"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con el mantenimiento de la integridad estructural de las articulaciones.
Incluye: funciones relacionadas con la estabilidad de una articulación, de varias articulaciones y de las articulaciones en general; deficiencias tales como articulación de hombro inestable, dislocación de una articulación, dislocación del hombro y la cadera</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b720_funciones_movilidad_huesos -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b720_funciones_movilidad_huesos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_articulaciones_y_huesos"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la amplitud y la suavidad de movimiento de grupos específicos de huesos, tales como la escápula, la pelvis, los huesos carpianos y tarsianos.
Incluye: deficiencias tales como escápula congelada y pelvis congelada</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730_funciones_fuerza_muscular -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730_funciones_fuerza_muscular">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la fuerza generada por la contracción de un músculo o grupo de músculos.
Incluye: funciones asociadas con la fuerza de músculos específicos o grupos de músculos, músculos de una extremidad, de un lado del cuerpo, de la mitad inferior
del cuerpo, de todas las extremidades, del tronco y del cuerpo como un todo; deficiencias tales como debilidad de los músculos pequeños de las manos y los pies,
parálisis muscular, paresia muscular, monoplejia, hemiplejia, paraplejia, tetraplejia y mutismo aquinético</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735_funciones_tonto_muscular -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735_funciones_tonto_muscular">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la tensión presente en los músculos cuando están en reposo y la resistencia que ofrecen al intentar moverlos pasivamente.
Incluye: funciones asociadas con la tensión de músculos aislados y grupos de músculos, músculos de una extremidad, músculos de un lado del cuerpo, músculos
de la mitad inferior del cuerpo, músculos de todas las extremidades, músculos del tronco, y todos los músculos del cuerpo; deficiencias tales como hipertonía,
hipotonía, espasticidad muscular</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b740_funciones_resistencia_muscular -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b740_funciones_resistencia_muscular">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con el mantenimiento de la contracción muscular durante un determinado periodo de tiempo.
Incluye: funciones asociadas con el mantenimiento de la contracción de músculos aislados y grupos de músculos, de todos los músculos del cuerpo; deficiencias tales como en la miastenia grave.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b750_funciones_reflejos_motores -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b750_funciones_reflejos_motores">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la contracción involuntaria de los músculos, inducida automáticamente por estímulos específicos.
Incluye: funciones relacionadas con el reflejo de extensión, reflejos articulares, reflejos generados por estímulos nocivos y otros estímulos exteroceptivos; reflejo de retirada, reflejo bicipital, reflejo radial, reflejo de cuadriceps, reflejo patelar, reflejo aquíleano</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b755_funciones_reflejos_movimiento_involuntario -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b755_funciones_reflejos_movimiento_involuntario">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con las contracciones involuntarias de los músculos grandes o de todo el cuerpo inducidas por la posición del cuerpo, el equilibrio y los estímulos amenazadores.
Incluye: funciones relacionadas con las reacciones posturales, reacciones de enderezamiento, reacciones de adaptación corporal, reacciones de equilibrio, reacciones de apoyo, reacciones defensivas</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760_funciones_control_movimiento_voluntario -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760_funciones_control_movimiento_voluntario">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares"/>
        <rdfs:comment>Funciones asociadas con el control sobre los movimientos voluntarios y la coordinación de los mismos.
Incluye: funciones relacionadas con el control de movimientos voluntarios simples y movimientos voluntarios complejos, coordinación de movimientos voluntarios, funciones de apoyo del brazo o pierna, coordinación motora derecha-izquierda, coordinación ojo-mano, coordinación ojo-pie; deficiencias tales como problemas de control y coordinación, ej., la disdiadococinesia</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765_funciones_movimiento_involuntario -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765_funciones_movimiento_involuntario">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con las contracciones no intencionadas, involuntarias sin propósito final o con algo de propósito final.
Incluye: contracciones involuntarias de los músculos; deficiencias tales como temblores, tics, manierismos, estereotipias, perseveración motora, corea, atetosis, tics
vocales, movimientos distónicos y discinesia</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b770_funciones_marcha -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b770_funciones_marcha">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con los modos de moverse una persona al caminar, correr u otros movimientos de todo el cuerpo.
Incluye: patrones para caminar y para correr; deficiencias tales como marcha espástica, hemipléjica, parapléjica, asimétrica y patrón de marcha torpe o rígido</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b780_funciones_sensaciones_musculos_movimiento -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b780_funciones_sensaciones_musculos_movimiento">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares"/>
        <rdfs:comment>Sensaciones asociadas con los músculos o grupo de músculos del cuerpo y su movimiento.
Incluye: sensaciones de rigidez y tirantez muscular, espasmo muscular o contractura y pesadez muscular</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b810_funciones_protectoras_piel -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b810_funciones_protectoras_piel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_piel_uñas_y_pelo"/>
        <rdfs:comment>Funciones de la piel implicadas en la protección del cuerpo contra amenazas físicas, químicas y biológicas.
Incluye: funciones de protección contra el sol y otras radiaciones, fotosensibilidad, pigmentación, calidad de la piel; funciones de aislamiento de la piel, formación de
callosidades, endurecimiento; deficiencias tales como agrietamiento de la piel, úlceras, úlceras de decúbito y disminución del espesor de la piel</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b820_funciones_reparadoras_piel -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b820_funciones_reparadoras_piel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_piel_uñas_y_pelo"/>
        <rdfs:comment>Funciones relacionadas con la reparación de soluciones de continuidad y otras lesiones de la piel.
Incluye: funciones relacionadas con la formación de costras, cicatrización de la piel y cicatrices; magulladuras y formación de queloides</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b830_funciones_otras_funciones_piel -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b830_funciones_otras_funciones_piel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_piel_uñas_y_pelo"/>
        <rdfs:comment>Otras funciones de la piel distintas a las funciones reparadoras y de protección, tales como refrigeración y sudor.
Incluye: funciones relacionadas con el sudor, funciones glandulares de la piel y olor corporal</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b840_funciones_sensaciones_piel -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b840_funciones_sensaciones_piel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_piel_uñas_y_pelo"/>
        <rdfs:comment>Sensaciones relacionadas con la piel tales como picor, sensación de quemazón o de hormigueo.
Incluye: deficiencias tales como sensación de pinchazos y sensación de que algo se arrastra sobre la piel</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b850_funciones_pelo -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b850_funciones_pelo">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_piel_uñas_y_pelo"/>
        <rdfs:comment>Funciones del pelo tales como la protección, coloración y la apariencia.
Incluye: funciones relacionadas con el crecimiento del pelo, pigmentación del pelo, localización del pelo; deficiencias tales como caída del pelo o alopecia</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b860_funciones_uña -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b860_funciones_uña">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_piel_uñas_y_pelo"/>
        <rdfs:comment>Funciones de las uñas tales como la protección, apariencia y posibilidad de arañar.
Incluye: crecimiento y pigmentación de las uñas, calidad de las uñas</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grado"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grado"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Individuals
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://purl.obolibrary.org/obo/alumno_06 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://purl.obolibrary.org/obo/alumno_06">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <es_alumno_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_B"/>
        <tiene_edad rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">11</tiene_edad>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://purl.obolibrary.org/obo/alumno_08 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://purl.obolibrary.org/obo/alumno_08">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <es_alumno_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_C"/>
        <tiene_edad rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">9</tiene_edad>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#agarre -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#agarre"/>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Posicion"/>
        <rdfs:comment>uke y tori en migi hanmi o en hidari hanmi</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#aiki_otoshi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#aiki_otoshi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_01 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_01">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <es_alumno_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_A"/>
        <tiene_edad rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">8</tiene_edad>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_02 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_02">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <es_alumno_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_A"/>
        <tiene_edad rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">10</tiene_edad>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_03 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_03">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <es_alumno_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_A"/>
        <tiene_edad rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">11</tiene_edad>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_04 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_04">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <es_alumno_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_B"/>
        <tiene_edad rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">6</tiene_edad>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_05 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_05">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <es_alumno_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_B"/>
        <tiene_edad rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">9</tiene_edad>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_07 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_07">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <es_alumno_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_C"/>
        <tiene_edad rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">7</tiene_edad>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_09 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_09">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
        <es_alumno_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_C"/>
        <tiene_edad rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">12</tiene_edad>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_10 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_10">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_11 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_11">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_12 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_12">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#anticipación_y_adaptación -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#anticipación_y_adaptación">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_coordinativas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760"/>
        <rdfs:comment>Habilidad para modificar un plan de acción motor preestablecido y adaptarlo a cambios inesperados en la situación o el entorno. También implica la capacidad de anticipar eventos.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#apartado_técnico -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#apartado_técnico">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152"/>
        <rdfs:comment>Capacidad de manejar emociones y controlar impulsos</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autoeficacia -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autoeficacia">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164"/>
        <rdfs:comment>Creencia en la propia capacidad para lograr objetivos</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autoestima -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autoestima">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152"/>
        <rdfs:comment>Confianza en uno mismo y valoración personal</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b110 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b110">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b110_funciones_conciencia"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b114 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b114">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b114_funciones_orientación"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b117 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b117">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b117_funciones_intelectuales"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b122 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b122">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b122_funciones_psicosociales_globales"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126_funciones_personalidad"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130_funciones_impulsos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b134 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b134">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b134_funciones_sueño"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140_funciones_atención"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b144 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b144">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b144_funciones_memoria"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b147 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b147">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b147_funciones_mentales_psicomotoras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152_funciones_emocionales"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156_funciones_percepción"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b160 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b160">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b160_funciones_pensamiento"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164_funciones_cognitivas_superiores"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b167 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b167">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b167_funciones_mentales_lenguaje"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b172 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b172">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b172_funciones_cálculo"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b176 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b176">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b176_funciones_movimientos_complejos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b180 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b180">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b180_funciones_experiencias_con_uno_mismo_y_el_tiempo"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210_funciones_visuales"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230_funciones_auditivas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b235 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b235">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b235_funcion_vestibular"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b250 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b250">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b250_funciones_gustativas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b255 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b255">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b255_funciones_olfativas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b260 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b260">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b260_funcion_propioceptiva"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b265 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b265">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b265_funciones_táctiles"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b270 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b270">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b270_funciones_temperatura_y_otros"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b280 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b280">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b280_funciones_dolor"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b310 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b310">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b310_funciones_voz"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b320 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b320">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b320_funciones_articulacion"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b330 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b330">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b330_funciones_fluidez_y_ritmo"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b340 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b340">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b340_funciones_alternativas_vocalización"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b410 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b410">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b410_funciones_corazón"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b415 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b415">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b415_funciones_vasos_sanguíneos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b420 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b420">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b420_funciones_presión_arterial"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b430 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b430">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b430_funciones_sistema_hematológico"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b435 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b435">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b435_funciones_sistema_inmunológico"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440_funciones_respiratorias"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b445 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b445">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b445_funciones_músculos_respiratorios"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b450 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b450">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b450_funciones_respiratorias_adicionales"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b455 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b455">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b455_funciones_relacionadas_con_la_tolerancia_al_ejercicio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b510 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b510">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b510_funciones_ingestión"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b515 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b515">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b515_funciones_digestión"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b520 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b520">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b520_funciones_asimilación"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b525 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b525">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b525_funciones_defecación"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b530 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b530">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b530_funciones_peso_corporal"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b535 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b535">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b535_funciones_sensaciones_asociadas_digestivo"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b540 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b540">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b540_funciones_metabólicas_generales"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b545 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b545">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b545_funciones_balance_hídrico_mineral_electrolítico"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b550 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b550">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b550_funciones_termoreguladoras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b555 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b555">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b555_funciones_glándulas_endocrinas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b610 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b610">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b610_funciones_relacionadas_excreción_urinaria"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b620 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b620">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b620_funciones_urinarias"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b630 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b630">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b630_funciones_sensaciones_funciones_urinarias"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640_funciones_sexuales"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b650 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b650">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b650_funciones_menstruación"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b660 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b660">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b660_funciones_procreación"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b670 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b670">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b670_funciones_sensaciones_sexuales_reproductoras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710_funciones_movilidad_articulaciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715_funciones_estabilidad_articulaciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b720 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b720">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b720_funciones_movilidad_huesos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730_funciones_fuerza_muscular"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735_funciones_tonto_muscular"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b740 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b740">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b740_funciones_resistencia_muscular"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b750 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b750">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b750_funciones_reflejos_motores"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b755 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b755">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b755_funciones_reflejos_movimiento_involuntario"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760_funciones_control_movimiento_voluntario"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765_funciones_movimiento_involuntario"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b770 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b770">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b770_funciones_marcha"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b780 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b780">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b780_funciones_sensaciones_musculos_movimiento"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b80 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b80">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b820_funciones_reparadoras_piel"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b810 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b810">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b810_funciones_protectoras_piel"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b830 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b830">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b830_funciones_otras_funciones_piel"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b840 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b840">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b840_funciones_sensaciones_piel"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b850 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b850">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b850_funciones_pelo"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b860 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b860">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b860_funciones_uña"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#caidas_y_desplazamientos -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#caidas_y_desplazamientos">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#calentamiento -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#calentamiento">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#caminar_en_silencio -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#caminar_en_silencio">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol"/>
        <tiene_beneficio>Este ejercicio mejora la concentración, la paciencia y la capacidad de los niños para controlar sus acciones y reacciones.</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Los niños caminan lentamente por el tatami en completo silencio, prestando atención a cada paso, a su postura y a su respiración. Se les anima a ser conscientes de su entorno y de sus propios movimientos.</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Caminar en Silencio</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Fomentar la conciencia corporal y el control del movimiento.</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#carrera_a_la_pata_coja -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#carrera_a_la_pata_coja">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_valores"/>
        <tiene_valor rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#rectitud_gi"/>
        <tiene_desarrollo>1) Elegimos a dos alumnos, de similares características, para realizar una carrera a la pata coja.
2) A parte, le decimos a uno de ellos, que no vaya a la pata coja y corra todo lo que pueda.
3) Cuando llegue primero, declaramos vencedor al tramposo.
4)  Iniciamos la discusión:
- ¿es justo que declare vencedor al tramposo?
- ¿quién ha actuado bien?</tiene_desarrollo>
        <tiene_enseñanza>jugar de forma justa para que todos se diviertan</tiene_enseñanza>
        <tiene_nombre>La carrera a la pata coja</tiene_nombre>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#carreras_con_arrastre -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#carreras_con_arrastre">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_fisicas"/>
        <usa_capacidad_fisica rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#fuerza"/>
        <tiene_beneficio>Mejora fuerza de piernas y trabajo cooperativoza de piernas y trabajo cooperativo</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Un niño corre mientras arrastra a otro sentado sobre una colchoneta</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Carreras con arrastre</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Desarrollar fuerza en tren inferior</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#chudan_tsuki -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#chudan_tsuki">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Golpes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#compasion_jin -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#compasion_jin">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#empatía"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional"/>
        <rdfs:comment>Jin es la bondad y la compasión hacia los demás, ser generoso y ayudar cuando sea necesario.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#coraje_yu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#coraje_yu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autoeficacia"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#perseverancia"/>
        <rdfs:comment>Yu implica tener el coraje de hacer lo correcto incluso en situaciones difíciles o peligrosas.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#cuerda_de_resistencia -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#cuerda_de_resistencia">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_fisicas"/>
        <usa_capacidad_fisica rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#fuerza"/>
        <tiene_beneficio>Aumenta la fuerza de agarre y tracción</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Tiran de una cuerda desde posiciones fijas o dinámicas</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Cuerda de resistencia</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Fortalecer brazos y espalda</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_ligera"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_moderada"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_grave"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#desafío_de_equilibrio -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#desafío_de_equilibrio">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol"/>
        <tiene_beneficio>Este ejercicio mejora la concentración, la paciencia y la capacidad de los niños para controlar sus acciones y reacciones.</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Los niños caminan lentamente por el tatami en completo silencio, prestando atención a cada paso, a su postura y a su respiración. Se les anima a ser conscientes de su entorno y de sus propios movimientos.</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Caminar en Silencio</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Fomentar la conciencia corporal y el control del movimiento.</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#diferenciación_cinestésica -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#diferenciación_cinestésica">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_coordinativas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b260"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760"/>
        <rdfs:comment>Habilidad para lograr una gran exactitud y economía de los movimientos, ajustando con precisión la fuerza, el espacio y el tiempo de cada acción motora. Se basa en la percepción de los propios movimientos.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_11a12"/>
        <edad_final rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">12</edad_final>
        <edad_inicial rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">11</edad_inicial>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_6a8"/>
        <edad_final rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">8</edad_final>
        <edad_inicial rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">6</edad_inicial>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_9a10"/>
        <edad_final rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">10</edad_final>
        <edad_inicial rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">9</edad_inicial>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_empujón -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_empujón">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_valores"/>
        <tiene_valor rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#rectitud_gi"/>
        <tiene_desarrollo>1) Elegimos a tres alumnos y sentamos al resto.
2) A los tres elegidos les pedimos, sin que lo escuchen el resto: que uno empuje a otro, cuando el profesor no esté mirando, y que el empujado acuse al que no ha hecho nada de haberlo empujado.
3) El profesor castiga al acusado, sin escuchar nada.
4) Iniciar la discusión:
- ¿ha sido justo el profesor?
- ¿qué tendría que haber hecho el profesor?
- ¿y el compañero que ha acusado al otro?
- ¿y el que ha empujado lo ha hecho bien?</tiene_desarrollo>
        <tiene_enseñanza>Cuando somos justos, escuchamos a los demás. Si hay un conflicto o desacuerdo, ser justo significa escuchar lo que los otros tienen que decir antes de tomar una decisión.</tiene_enseñanza>
        <tiene_nombre>El empujón</tiene_nombre>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_guerrero_interior -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_guerrero_interior">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional"/>
        <tiene_beneficio>Los niños aprenden a reemplazar pensamientos negativos automáticos por otros más amables y constructivos.</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Después de realizar una técnica complicada o tras un error en un ejercicio, el instructor invita al grupo a sentarse en seiza y decir en voz baja frases como:
- “Estoy aprendiendo poco a poco.”
- “Puedo equivocarme y seguir mejorando.”
- “Cada intento me hace más fuerte.”
Se puede acompañar con un gesto (por ejemplo, mano en el corazón o en el muslo) para anclar el mensaje.</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>El guerrero interior</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>fomentar una narrativa interna positiva ante el error o la frustración</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_oso_y_el_cangrejo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_oso_y_el_cangrejo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_fisicas"/>
        <usa_capacidad_fisica rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#fuerza"/>
        <tiene_beneficio>Mejora fuerza funcional y coordinación</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Carrera en cuadrupedia frontal (oso) o supina (cangrejo)</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>El oso y el cangrejo</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Desarrollar fuerza general</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_reparto_de_los_dulces -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_reparto_de_los_dulces">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_valores"/>
        <tiene_valor rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#rectitud_gi"/>
        <tiene_desarrollo>1) Hacemos dos equipos
2) Elegimos a un miembro de uno de los equipos para repartir los caramelos
3) Le pedimos (aparte, sin que lo escuchen los compañeros) que reparta los caramelos dando un caramelo a cada uno, pero que a los de su equipo les dé dos caramelos, en lugar de uno.
4) Iniciar la discusión: 
 - ¿les parece que ha actuado bien? 
- ¿cómo debería haberlo hecho? 
- ¿qué harían ellos?

Variantes: 
- Hay caramelos para todos
- No hay caramelos para todos
- Hay un caramelo para todos, y sobran algunos más</tiene_desarrollo>
        <tiene_enseñanza>Justicia es tratar a todos por igual.</tiene_enseñanza>
        <tiene_nombre>El reparto de los dulces</tiene_nombre>
        <usa_materiales>caramelos</usa_materiales>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#empatía -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#empatía">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b122"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164"/>
        <rdfs:comment>Comprensión y sensibilidad hacia los sentimientos y perspectivas de los demás.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#empuje_de_sumo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#empuje_de_sumo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_fisicas"/>
        <usa_capacidad_fisica rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#fuerza"/>
        <tiene_beneficio>Fortalece piernas, brazos y equilibrio postural</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>En parejas, intentan empujarse fuera de un círculo con el torso recto</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Empuje de sumo</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Fortalecer tren superior e inferior</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#equilibrio -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#equilibrio">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_coordinativas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b235"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b720"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b755"/>
        <rdfs:comment>Habilidad para mantener el cuerpo en una posición estable o para recuperarla después de una perturbación. Puede ser estático (mantener una postura sin movimiento) o dinámico (mantener la estabilidad durante el movimiento).</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#eri_dori -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#eri_dori">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estatua_de_Aikido -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estatua_de_Aikido">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol"/>
        <tiene_beneficio>Esta actividad ayuda a los niños a desarrollar la capacidad de detenerse y controlar sus impulsos, mejorando su atención y disciplina</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Los niños caminan libremente por el tatami, Y Al escuchar una señal (una palmada o una palabra clave), deben detenerse inmediatamente y mantener una postura determinada (por ejemplo, estar sentados en seiza) sin moverse hasta que se dé la siguiente señal.</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Estatua de Aikido</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Mejorar la concentración y el control corporal</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estiramientos -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estiramientos">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estructura_general -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estructura_general">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Estructuras_clase"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_1_saludo_inicial -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_1_saludo_inicial">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase"/>
        <forma_parte_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estructura_general"/>
        <tiene_apartado rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#saludo_grupo"/>
        <tiene_orden rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">1</tiene_orden>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_2_calentamiento -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_2_calentamiento">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase"/>
        <forma_parte_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estructura_general"/>
        <tiene_apartado rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#calentamiento"/>
        <tiene_orden rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">2</tiene_orden>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_3_ukemi_desplazamientos -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_3_ukemi_desplazamientos">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase"/>
        <forma_parte_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estructura_general"/>
        <tiene_apartado rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#caidas_y_desplazamientos"/>
        <tiene_orden rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">3</tiene_orden>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_4_tecnicas -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_4_tecnicas">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase"/>
        <forma_parte_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estructura_general"/>
        <tiene_apartado rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#apartado_técnico"/>
        <tiene_orden rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">4</tiene_orden>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_5_estiramientos -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_5_estiramientos">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase"/>
        <forma_parte_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estructura_general"/>
        <tiene_apartado rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estiramientos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_6_saludo_final -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_6_saludo_final">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase"/>
        <forma_parte_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estructura_general"/>
        <tiene_apartado rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#saludo_grupo"/>
        <tiene_orden rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">6</tiene_orden>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_leve"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_moderado"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_fuerte"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#flexibilidad -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#flexibilidad">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_básicas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b720"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b740"/>
        <rdfs:comment>Es la capacidad de los músculos y articulaciones para realizar movimientos con la máxima amplitud posible, sin sufrir daños. Está influenciada por la elasticidad muscular y la movilidad articular.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#fuerza -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#fuerza">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_básicas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765"/>
        <rdfs:comment>Es la capacidad del músculo o de un grupo muscular para vencer una resistencia externa o para oponerse a ella. Es fundamental en casi todas las actividades físicas y deportivas.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gedan_tsuki -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gedan_tsuki">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Golpes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gokyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gokyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#golpe -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#golpe"/>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_A -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_A">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_B -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_B">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_C -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_C">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Posicion"/>
        <rdfs:comment>tori en migi hanmi y uke en hidari hanmi, o tori en hidari hanmi y uke en migi hanmi</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#hanmi_handachi_waza -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#hanmi_handachi_waza">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Waza"/>
        <rdfs:comment>uke en pie, tori de rodillas</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#henka -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#henka">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tai_sabaki"/>
        <rdfs:comment>El cuerpo gira 180º, pivotando sobre las puntas de ambos pies, sin desplazamiento.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#hiji_kime_osae -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#hiji_kime_osae">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#honestidad_makoto -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#honestidad_makoto">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#responsabilidad"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#trabajo_en_equipo"/>
        <rdfs:comment>Makoto significa ser siempre honesto y sincero en palabras y acciones, sin falsedad ni engaño.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#honor_meiyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#honor_meiyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autoestima"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#responsabilidad"/>
        <rdfs:comment>Meiyo representa el honor, vivir y actuar de una manera que sea digna y que refleje bien en uno mismo y en su comunidad.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ikkyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ikkyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b117_f3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b117_f3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b117"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b164_f3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b164_f3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b180_f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b180_f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b180"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b210_f3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b210_f3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b230_f3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b230_f3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b440_f3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b440_f3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b445_f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b445_f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b445"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b730_f3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b730_f3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b760_f3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b760_f3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b830_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b830_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b830"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b114_d1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b114_d1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b114"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b117_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b117_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b117"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b140_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b140_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b156_f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b156_f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b210_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b210_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b230_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b230_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b440_d1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b440_d1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b710_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b710_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b715_d1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b715_d1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b730_d1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b730_d1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b735_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b735_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b760_d1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b760_d1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b126_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b126_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b130_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b130_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b140_f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b140_f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b164_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b164_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b210_f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b210_f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b230_f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b230_f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b440_f1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b440_f1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b730_f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b730_f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b735_f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b735_f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b760_f2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b760_f2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad"/>
        <edad rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10"/>
        <funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760"/>
        <impacto rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#inmovilizacion -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#inmovilizacion"/>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#irimi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#irimi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tai_sabaki"/>
        <rdfs:comment>Desplazamiento del cuerpo en diagonal, en dirección al atacante pero esquivándolo.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#irimi_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#irimi_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#jodan_tsuki -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#jodan_tsuki">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Golpes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#juego_del_guía -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#juego_del_guía">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol"/>
        <tiene_beneficio>Esta actividad fortalece la comunicación, la empatía y el control de los impulsos, ya que los niños deben confiar en su compañero y actuar con cuidado y responsabilidad.</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>En parejas, un niño cierra los ojos y pone una mano en su compañero, bien en el hombro o mano contra mano. A continuación, se desplazan suavemente por el tatami, guiando el compañero que ve al que no. Luego, intercambian roles.</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>juego del guía</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Desarrollar la confianza mutua y el autocontrol en situaciones de interacción.</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#juji_garami -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#juji_garami">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kata_dori -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kata_dori">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kata_dori_men_uchi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kata_dori_men_uchi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori_kubishime -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori_kubishime">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kiri_otoshi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kiri_otoshi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kokyu_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kokyu_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#koshi_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#koshi_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kote_gaeshi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kote_gaeshi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#la_carrera -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#la_carrera">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_valores"/>
        <tiene_valor rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#rectitud_gi"/>
        <tiene_desarrollo>1) Elegimos a tres alumnos: uno más mayor y rápido, otro menos rápido, y otro de los más pequeños.
2) Planteamos dos situaciones:
- La primera, los tres parten desde la misma posición, salen corriendo y tienen que llegar al otro extremo.
-  La segunda, se le da una ventaja al menos rápido y una ventaja mayor al más pequeño.
3) Iniciar la discusión:
    ¿Qué situación es más justa, la primera o la segunda?</tiene_desarrollo>
        <tiene_enseñanza>Justicia es darle a cada uno lo que necesita y que esto, muchas veces implica, no darles lo mismo a todos en cada momento.</tiene_enseñanza>
        <tiene_nombre>La carrera</tiene_nombre>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#lealtad_chugi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#lealtad_chugi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#empatía"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#responsabilidad"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#trabajo_en_equipo"/>
        <rdfs:comment>Chugi implica ser leal y fiel a las personas que te rodean, a tus principios y a tus responsabilidades.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#lo_que_siento_y_lo_que_necesito -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#lo_que_siento_y_lo_que_necesito">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional"/>
        <tiene_beneficio>Favorece la expresión emocional clara y el desarrollo de una explicación más equilibrada de lo ocurrido.</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Después de un malentendido con un compañero durante una técnica, se hace una breve dinámica guiada. El niño debe completar frases como:
- “Me he sentido ___ cuando ___.”
- “Creo que ha pasado porque ___.”
- “Lo que me gustaría es ___.”
El instructor puede modelar la frase primero y luego los niños la repiten de forma voluntaria.</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Lo que siento y lo que necesito</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>aprender a expresar emociones y buscar soluciones respetuosas.</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mae_geri -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mae_geri">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Patadas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mae_kaiten_ukemi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mae_kaiten_ukemi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ukemi"/>
        <rdfs:comment>Caida hacia adelante, rodando.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mae_ukemi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mae_ukemi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ukemi"/>
        <rdfs:comment>Caida hacia adelante, sin rodar.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mawasa_geri -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mawasa_geri">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Patadas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#morote_dori -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#morote_dori">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#muna_dori -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#muna_dori">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#nikkyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#nikkyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Forma_tecnica"/>
        <rdfs:comment>tori ejecuta la técnica avanzando por delante de uke</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#orientación -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#orientación">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_coordinativas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230"/>
        <rdfs:comment>Habilidad para determinar y cambiar la posición y el movimiento del cuerpo en el espacio y el tiempo en relación con un campo de acción definido (p.ej., un campo de juego) o un objeto en movimiento.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#patada -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#patada"/>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#perseverancia -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#perseverancia">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164"/>
        <rdfs:comment>Persistencia para alcanzar objetivos a pesar de los obstáculos.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#proyeccion -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#proyeccion"/>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#reacción -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#reacción">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_coordinativas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b147"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760"/>
        <rdfs:comment>Habilidad para iniciar y ejecutar rápidamente acciones motoras adecuadas ante una señal o estímulo.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#rectitud_gi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#rectitud_gi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autoeficacia"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#responsabilidad"/>
        <rdfs:comment>Gi representa la idea de actuar correctamente, tomar decisiones justas y hacer lo que es correcto sin dudar.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#resistencia -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#resistencia">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_básicas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b410"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b455"/>
        <rdfs:comment>Es la capacidad del organismo para soportar y oponerse a la fatiga durante esfuerzos prolongados. Permite mantener un nivel de rendimiento durante un tiempo determinado.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#respeto_rei -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#respeto_rei">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#empatía"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional"/>
        <desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#trabajo_en_equipo"/>
        <rdfs:comment>Rei se refiere a la cortesía, el respeto hacia los demás y la manera de tratar a las personas con dignidad.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#respira_como_un_sensei -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#respira_como_un_sensei">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional"/>
        <tiene_beneficio>Integra la autorregulación fisiológica con el cambio de pensamiento en situaciones reales del tatami.</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>En momentos de agitación (tras juegos intensos o un conflicto menor), el instructor guía una breve pausa: los niños se sientan, cierran los ojos y hacen 3 respiraciones profundas mientras piensan:
- “Estoy tranquilo.”
- “Esto me ayuda a mejorar.”

Luego, se puede invitar a comentar cómo se sienten y qué pueden hacer diferente la próxima vez.</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Respira como un sensei</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>enseñar a calmarse y a reinterpretar los errores como parte del proceso.</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#respiración_y_movimiento -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#respiración_y_movimiento">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol"/>
        <tiene_beneficio>Esta práctica ayuda a los niños a calmarse, concentrarse y prepararse mentalmente para la clase, promoviendo el autocontrol emocional</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Antes de comenzar la clase, se guía a los niños en una breve sesión de respiración profunda, sincronizando la inhalación y exhalación con movimientos suaves de brazos inspirados en técnicas de Aikido</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Respiración y Movimiento</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Enseñar la autorregulación emocional a través de la respiración consciente</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#responsabilidad -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#responsabilidad">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164"/>
        <rdfs:comment>Capacidad de ser confiable y cumplir con las obligaciones.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ritmo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ritmo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_coordinativas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760"/>
        <rdfs:comment>Habilidad para percibir y reproducir una estructura temporal y dinámica en el movimiento, o para crear un ritmo propio en la ejecución motriz.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ryo_kata_dori -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ryo_kata_dori">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ryote_dori -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ryote_dori">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#saludo_grupo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#saludo_grupo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sankyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sankyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sensei1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sensei1">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Profesores"/>
        <es_profesor_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_A"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sensei2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sensei2">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Profesores"/>
        <es_profesor_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_B"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sensei3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sensei3">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Profesores"/>
        <es_profesor_de rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shiho_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shiho_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shikko -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shikko">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Desplazamiento_de_rodillas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shomen_uchi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shomen_uchi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Golpes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#soto_kaiten_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#soto_kaiten_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#subidas_explosivas -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#subidas_explosivas">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_fisicas"/>
        <usa_capacidad_fisica rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#fuerza"/>
        <tiene_beneficio>Mejora potencia muscular y agilidad</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Saltos verticales sobre colchonetas bajas repetidos en series</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Subidas explosivas</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>Estimular fuerza rápida de piernas</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sumi_otoshi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sumi_otoshi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#suwari_waza -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#suwari_waza">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Waza"/>
        <rdfs:comment>uke y tori están de rodillas</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_ikkyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_ikkyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ikkyo"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_irimi_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_irimi_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#irimi_nage"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_koshi_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_koshi_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#koshi_nage"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_kote_gaeshi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_kote_gaeshi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kote_gaeshi"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_nikkyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_nikkyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#nikkyo"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_sankyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_sankyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sankyo"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_shiho_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_shiho_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shiho_nage"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_soto_kaiten_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_soto_kaiten_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#soto_kaiten_nage"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_uchi_kaiten_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_uchi_kaiten_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#uchi_kaiten_nage"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_ude_kime_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_ude_kime_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ude_kime_nage"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_yonkyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_yonkyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yonkyo"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_ikkyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_ikkyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ikkyo"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_irimi_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_irimi_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#irimi_nage"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_kote_gaeshi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_kote_gaeshi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kote_gaeshi"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_nikkyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_nikkyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#nikkyo"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sankyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sankyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sankyo"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_shiho_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_shiho_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shiho_nage"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sokumen_irimi_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sokumen_irimi_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#irimi_nage"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_soto_kaiten_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_soto_kaiten_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#soto_kaiten_nage"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sumi_otoshi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sumi_otoshi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sumi_otoshi"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_tenchi_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_tenchi_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tenchi_nage"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_uchi_kaiten_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_uchi_kaiten_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#uchi_kaiten_nage"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_ude_kime_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_ude_kime_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ude_kime_nage"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_yonkyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_yonkyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones"/>
        <tiene_ataque rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori"/>
        <tiene_defensa rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yonkyo"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote"/>
        <tiene_forma rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura"/>
        <tiene_posicion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi"/>
        <tiene_waza rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tenchi_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tenchi_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tenkan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tenkan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tai_sabaki"/>
        <rdfs:comment>El cuerpo gira 180º, pivotándo sobre el pie adelantado, y atrasando, a continuación el otro pie.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tori -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tori">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Participantes"/>
        <rdfs:comment>defensor</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#trabajo_en_equipo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#trabajo_en_equipo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b122"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b134"/>
        <rdfs:comment>Colaboración y cooperación con otros para alcanzar metas comunes.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#transforma_el_pensamiento -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#transforma_el_pensamiento">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional"/>
        <tiene_beneficio>Ayuda a los niños a identificar pensamientos distorsionados y generar una actitud más resiliente y autónoma.</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Después de una actividad frustrante o una caída, el instructor propone un juego:
- Presenta un pensamiento negativo común (“No me sale, soy malo”).
- Los niños deben convertirlo en una versión más útil y realista:
   “No me ha salido hoy, pero puedo mejorar.”
    “Es difícil, pero ya he aprendido otras cosas.”
También se habla de causas realistas: “¿Qué ha pasado? ¿Qué depende de ti?”</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Transforma el pensamiento</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>enseñar a cambiar pensamientos negativos y buscar causas controlables.</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#uchi_kaiten_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#uchi_kaiten_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ude_garami -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ude_garami">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ude_kime_nage -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ude_kime_nage">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#uke -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#uke">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Participantes"/>
        <rdfs:comment>atacante</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Forma_tecnica"/>
        <rdfs:comment>tori ejecuta la técnica avanzando hacia la espalda de uke</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ushiro_kaiten_ukemi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ushiro_kaiten_ukemi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ukemi"/>
        <rdfs:comment>Caida de espaldas rodando.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ushiro_ukemi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ushiro_ukemi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ukemi"/>
        <rdfs:comment>Caida de espaldas, sin rodar.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ushiro_waza -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ushiro_waza">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Waza"/>
        <rdfs:comment>uke detrás de tori</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#velocidad -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#velocidad">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_básicas"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b260"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765"/>
        <usa_funcion rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b770"/>
        <rdfs:comment>Es la capacidad de realizar acciones motrices en el menor tiempo posible. No se refiere solo a la velocidad de desplazamiento, sino también a la velocidad de reacción y a la velocidad de movimiento de segmentos corporales.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#visualiza_tu_mejor_versión -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#visualiza_tu_mejor_versión">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales"/>
        <tiene_habilidad_principal rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional"/>
        <tiene_beneficio>Favorece el enfoque, reduce el miedo al error y fortalece la motivación</tiene_beneficio>
        <tiene_desarrollo>Planteamos a cada alumno un ejercicio o técnica que tienen que hacer delante de sus compañeros. El instructor guía una breve visualización:
- &quot;Imagina que entras al tatami con confianza.&quot;
- &quot;Ves a tus compañeros. Estás concentrado. Sientes tu respiración firme.&quot;
- &quot;Realizas tu técnica con energía y calma.&quot;
Luego se les pide a los niños que compartan una palabra que defina cómo se quieren sentir durante el ejercicio.</tiene_desarrollo>
        <tiene_nombre>Visualiza tu mejor versión</tiene_nombre>
        <tiene_objetivo>motivar a través de la visualización de logros futuros y del refuerzo interno.</tiene_objetivo>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yoko_ukemi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yoko_ukemi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ukemi"/>
        <rdfs:comment>Caida lateral.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yokomen_uchi -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yokomen_uchi">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Golpes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yonkyo -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yonkyo">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#1_dan_shodan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#1_dan_shodan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#1_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#1_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cinturón marrón</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#10_dan_judan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#10_dan_judan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2_dan_nidan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2_dan_nidan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cinturón azul</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2+_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2+_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cinturón infantil azul - marrón</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3_dan_sandan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3_dan_sandan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cintruón verde</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3+_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3+_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cinturón infantil verde - azul</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4_dan_yodan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4_dan_yodan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cinturón naranja</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4+_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4+_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5_dan_godan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5_dan_godan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cinturón amarillo</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5+_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5+_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cinturón infantil amarillo - naranja</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6_dan_rokudan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6_dan_rokudan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cinturón blanco</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6+_kyu -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6+_kyu">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu"/>
        <rdfs:comment>cinturón infantil blanco - amarillo</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#7_dan_nanadan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#7_dan_nanadan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#8_dan_hachidan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#8_dan_hachidan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#9_dan_kodan -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#9_dan_kodan">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan"/>
    </owl:NamedIndividual>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 5.1.18) https://github.com/owlcs/owlapi/ -->


