@prefix : <http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@base <http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#> .

<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido> rdf:type owl:Ontology ;
                                                                  <http://purl.org/dc/elements/1.1/Title> "Aikido Ontology" ;
                                                                  <http://purl.org/dc/elements/1.1/creator> "Juan Carlos Nájar Compán" ;
                                                                  <http://purl.org/dc/elements/1.1/date> "8 de junio de 2025" ;
                                                                  <http://purl.org/dc/elements/1.1/description> "La ontología Aikido ha sido concebida como un marco de representación del conocimiento que permita describir, analizar y razonar sobre la relación entre las capacidades de los practicantes de Aikido y las exigencias de su práctica. Su finalidad es ofrecer una base estructurada y extensible que pueda ser utilizada por sistemas inteligentes —como sistemas expertos o tutores virtuales— para apoyar la enseñanza, el entrenamiento adaptado y la toma de decisiones pedagógicas en distintos contextos y niveles de experiencia." ;
                                                                  <http://purl.org/dc/elements/1.1/license> "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es" .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/elements/1.1/Title
<http://purl.org/dc/elements/1.1/Title> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/elements/1.1/creator
<http://purl.org/dc/elements/1.1/creator> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/elements/1.1/date
<http://purl.org/dc/elements/1.1/date> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/elements/1.1/description
<http://purl.org/dc/elements/1.1/description> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/elements/1.1/license
<http://purl.org/dc/elements/1.1/license> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled
<http://swrl.stanford.edu/ontologies/3.3/swrla.owl#isRuleEnabled> rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#desarrolla_habilidad_social_emocional
:desarrolla_habilidad_social_emocional rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                       rdfs:domain :Valores ;
                                       rdfs:range :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
                                       rdfs:comment "Indica que habilidades sociales y emocionales se desarrollan poniendo en práctica estos valores éticos y morales." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#edad
:edad rdf:type owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain :Impacto_por_edad ;
      rdfs:range :Etapas_edad .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#es_alumno_de
:es_alumno_de rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :tiene_alumno ;
              rdfs:domain :Alumnos ;
              rdfs:range :Grupos ;
              rdfs:comment "Indica a qué grupo pertenece un alumno." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#es_profesor_de
:es_profesor_de rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :tiene_profesor ;
                rdfs:domain :Profesores ;
                rdfs:range :Grupos ;
                rdfs:comment "indica a qué grupo enseña el profesor." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#forma_parte_de
:forma_parte_de rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :Etapas_clase ;
                rdfs:range :Estructuras_clase ;
                rdfs:comment "Indica a cual \"estructura de clase\" pertenece la etapa de clase especificada." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#funcion
:funcion rdf:type owl:ObjectProperty ;
         rdfs:domain :Impacto_por_edad ;
         rdfs:range :Funciones_corporales ;
         rdfs:comment "Funciones corporales, según definición del CIF de la OMS, sobre las que tiene algún tipo de impacto, positivo o negativo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_edad
:grupo_edad rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain :Alumnos ;
            rdfs:range :Etapas_edad ;
            rdfs:comment "grupo de edad al que pertenece una persona" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto
:impacto rdf:type owl:ObjectProperty ;
         rdfs:domain :Impacto_por_edad ;
         rdfs:range :Impacto_funcional ;
         rdfs:comment "Tipo de impacto (favorable o deficiencia) y el grado del impacto." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_sobre
:impacto_sobre rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain :Impacto_funcional ;
               rdfs:range :Funciones_corporales ;
               rdfs:comment "Indica el tipo de impacto (facilitador o deficiencia) tiene sobre las funciones corporales." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#produce_impacto
:produce_impacto rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :Etapas_edad ;
                 rdfs:range :Impacto_funcional ;
                 rdfs:comment "Indica el tipo de impacto que produce una etapa de edad" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_alumno
:tiene_alumno rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Grupos ;
              rdfs:range :Alumnos ;
              rdfs:comment "Indica alumno que tiene un grupo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_apartado
:tiene_apartado rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :Etapas_clase ;
                rdfs:range :Apartados_clase ;
                rdfs:comment "Indica el apartado que tiene una etapa de la clase." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_ataque
:tiene_ataque rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf owl:topObjectProperty ;
              rdfs:domain :Tecnicas ;
              rdfs:range :Ataques ;
              rdfs:comment "Para indicar el tipo de ataque de uke (katate dori, kata dori, jodan tsuki, etc.)." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_defensa
:tiene_defensa rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain :Tecnicas ;
               rdfs:range :Defensas ;
               rdfs:comment "Para indicar la defensa que se va a utilizar contra el ataque." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_forma
:tiene_forma rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Tecnicas ;
             rdfs:range :Forma_tecnica ;
             rdfs:comment "Para indicar si una técnica se puede realizar en omote y ura." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_habilidad_principal
:tiene_habilidad_principal rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           rdfs:domain :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                           rdfs:range :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
                           rdfs:comment "La habilidad principal que fomenta un ejercicio del grupo de actividades sociales y emocionales." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_habilidad_secundaria
:tiene_habilidad_secundaria rdf:type owl:ObjectProperty ;
                            rdfs:subPropertyOf owl:topObjectProperty ;
                            rdfs:domain :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                            rdfs:range :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
                            rdfs:comment "Indica qué otras habilidades sociales y emocionales se desarrollan con esta actividad." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_impacto_en
:tiene_impacto_en rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain :Etapas_edad ;
                  rdfs:range :Funciones_corporales ;
                  rdfs:comment "Indica las funciones corporales que se ven afectadas por la etapa de la edad" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_posicion
:tiene_posicion rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :Tecnicas ;
                rdfs:range :Posicion ;
                rdfs:comment "Indica las posiciones de uke y tori (ai hanmi y giaku hanmi) uno respecto al otro." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_profesor
:tiene_profesor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :Grupos ;
                rdfs:range :Profesores ;
                rdfs:comment "Indica el profesor que tiene un grupo" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_valor
:tiene_valor rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Actividades_valores ;
             rdfs:range :Valores ;
             rdfs:comment "Indica el valor ético y moral que se desarrolla con la actividad." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_waza
:tiene_waza rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain :Tecnicas ;
            rdfs:range :Waza ;
            rdfs:comment "Indica el waza al que pertenece la técnica (suwari, hanmi handachi, tachi, ushiro)-" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tipo_defensa
:tipo_defensa rdf:type owl:ObjectProperty .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_capacidad_fisica
:usa_capacidad_fisica rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Actividades_fisicas ;
                      rdfs:range :Capacidades_físicas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion
:usa_funcion rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Capacidades_físicas ;
             rdfs:range :Funciones_corporales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_funcion_corporal
:usa_funcion_corporal rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Fundamentos_tecnicos ;
                      rdfs:range :Funciones_corporales .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#edad_final
:edad_final rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :Etapas_edad ;
            rdfs:range xsd:integer ;
            rdfs:comment "Edad final de la etapa de la edad" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#edad_inicial
:edad_inicial rdf:type owl:DatatypeProperty ;
              rdfs:domain :Etapas_edad ;
              rdfs:range xsd:integer ;
              rdfs:comment "Edad inicial de la etapa de la edad" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_beneficio
:tiene_beneficio rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:range xsd:string .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_desarrollo
:tiene_desarrollo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:range xsd:string .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_edad
:tiene_edad rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :Alumnos ,
                        :Profesores ;
            rdfs:range xsd:integer ;
            rdfs:comment "Edad de las personas (alumnos y profesores)" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_enseñanza
:tiene_enseñanza rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf owl:topDataProperty ;
                 rdfs:domain :Actividades_valores ;
                 rdfs:range xsd:string .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_nombre
:tiene_nombre rdf:type owl:DatatypeProperty ;
              rdfs:range xsd:string .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_objetivo
:tiene_objetivo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:range xsd:string .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tiene_orden
:tiene_orden rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :Etapas_clase ;
             rdfs:range xsd:integer ;
             rdfs:comment "El número de orden de la etapa dentro de la estructura de la clase." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#usa_materiales
:usa_materiales rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:range xsd:string .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_fisicas
:Actividades_fisicas rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Fundamentos_fisicos ,
                                     [ rdf:type owl:Restriction ;
                                       owl:onProperty :usa_capacidad_fisica ;
                                       owl:someValuesFrom :Capacidades_físicas
                                     ] ;
                     rdfs:comment "Conjunto de actividades y ejercicios para potenciar las capacidades físicas de los alumnos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_sociales_y_emocionales
:Actividades_sociales_y_emocionales rdf:type owl:Class ;
                                    rdfs:subClassOf :Fundamentos_sociales_y_emocionales ;
                                    rdfs:comment "Conjunto de actividades y ejercicios para potenciar las habilidades emocionales y sociales de los alumnos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Actividades_valores
:Actividades_valores rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Fundamentos_valores ;
                     rdfs:comment "Conjunto de actividades y ejercicios para fomentar los valores éticos y morales en los alumnos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Agarres
:Agarres rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :Tipos_ataque ;
         rdfs:comment "Tipos de agarre." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Aikido
:Aikido rdf:type owl:Class .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Alumnos
:Alumnos rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :Enseñanza ;
         rdfs:comment "Alumnos que participan en las clases." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Apartados_clase
:Apartados_clase rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :Enseñanza ;
                 rdfs:comment "Distintos apartados o grupo de actividades que componen una clase" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ataques
:Ataques rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
         rdfs:comment "Tipos de ataques de uke." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas
:Capacidades_físicas rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Fundamentos_fisicos ;
                     rdfs:comment "Concepto general que engloba todas las capacidades que determinan el rendimiento físico del individuo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_básicas
:Capacidades_físicas_básicas rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :Capacidades_físicas ;
                             rdfs:comment "Son aquellas que determinan directamente el nivel de rendimiento físico del individuo y dependen fundamentalmente de los procesos energéticos y metabólicos del organismo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Capacidades_físicas_coordinativas
:Capacidades_físicas_coordinativas rdf:type owl:Class ;
                                   rdfs:subClassOf :Capacidades_físicas ;
                                   rdfs:comment "Son aquellas que regulan y organizan el movimiento, permitiendo una ejecución eficaz, económica y adaptada a diferentes situaciones. Dependen más del sistema nervioso central." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_discapacidades
:Contexto_discapacidades rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Problematicas ;
                         rdfs:comment "Trata las problematicas referentes a la existencia de discapaciades." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_edad
:Contexto_edad rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :Problematicas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_enfermedades
:Contexto_enfermedades rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Problematicas ;
                       rdfs:comment "Problemáticas producidas debido a enfermedades." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_género
:Contexto_género rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :Problematicas ;
                 rdfs:comment "Engloba todas las cuestiones referentes al género biológico (masculino y femenino)." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_lesiones
:Contexto_lesiones rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Problematicas ;
                   rdfs:comment "Problemáticas producidas por lesiones en los alumnos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Contexto_sociales_y_culturales
:Contexto_sociales_y_culturales rdf:type owl:Class ;
                                rdfs:subClassOf :Problematicas ;
                                rdfs:comment "Problematicas surgidas de aspectos sociales y culturales (idioma, uso de prendas religiosas, separación entre géneros, etc.)" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Defensas
:Defensas rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
          rdfs:comment "Tipos de defensa que realiza tori." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_grave
:Deficiencia_grave rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Impacto_funcional ;
                   rdfs:comment "Afecta de forma negativa y gravemente a la función corporal." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_ligera
:Deficiencia_ligera rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Impacto_funcional ;
                    rdfs:comment "Afecta de forma negativa a la función corporal, ligeramente." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Deficiencia_moderada
:Deficiencia_moderada rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :Impacto_funcional ;
                      rdfs:comment "Afecta de forma negativa a la función corporal, de forma moderada." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Desplazamiento_de_rodillas
:Desplazamiento_de_rodillas rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :Desplazamientos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Desplazamientos
:Desplazamientos rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
                 rdfs:comment "Tipos de desplazamientos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_11a12
:Edad_11a12 rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Etapas_edad ;
            rdfs:comment "Tercera etapa escolar de Primaria: 11 y 12 años." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_6a8
:Edad_6a8 rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf :Etapas_edad ;
          rdfs:comment "Primera etapa escolar de Primaria: 6 a 8 años." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Edad_9a10
:Edad_9a10 rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :Etapas_edad ;
           rdfs:comment "Segunda etapa escolar de Primaria: 9 y 10 años." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Enseñanza
:Enseñanza rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :Aikido ;
           rdfs:comment "Parte operativa o de gestión, más orientada a la organización escolar (alumnos, horarios, sesiones) que a los conceptos del arte marcial en sí." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Estructuras_clase
:Estructuras_clase rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Enseñanza ;
                   rdfs:comment "Estructura de la clase (apartados y orden de los mismos): saludo inicial, calentamiento, apartado técnico, estiramientos, saludo final." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_clase
:Etapas_clase rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf :Enseñanza ,
                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                owl:onProperty :forma_parte_de ;
                                owl:someValuesFrom :Estructuras_clase
                              ] ,
                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                owl:onProperty :tiene_apartado ;
                                owl:someValuesFrom :Apartados_clase
                              ] ,
                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                owl:onProperty :tiene_orden ;
                                owl:someValuesFrom xsd:integer
                              ] ;
              rdfs:comment "Son cada una de las etapas o pasos que componen la estructura de una clase" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Etapas_edad
:Etapas_edad rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf :Contexto_edad ;
             rdfs:comment "Etapas del desarrollo de las personas debido a la edad." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_fuerte
:Facilitador_fuerte rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Impacto_funcional ;
                    rdfs:comment "Facilita la función corporal de forma fuerte." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_leve
:Facilitador_leve rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Impacto_funcional ;
                  rdfs:comment "Facilita la función corporal de forma leve." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Facilitador_moderado
:Facilitador_moderado rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :Impacto_funcional ;
                      rdfs:comment "Facilita la función corporal de forma moderada." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Forma_tecnica
:Forma_tecnica rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
               rdfs:comment "Indica cómo tori puede ejecutar la técnica respecto de uke: omote o ura." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_articulaciones_y_huesos
:Funciones_articulaciones_y_huesos rdf:type owl:Class ;
                                   rdfs:subClassOf :Funciones_movimiento_movilidad ;
                                   rdfs:comment "Funciones que manejan el  comportamiento y características fisiológicas de las estructuras articulares y óseas, esenciales para la movilidad, la postura, la estabilidad y el control del cuerpo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_corporales
:Funciones_corporales rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :Aikido ;
                      rdfs:comment "Funciones corporales son las funciones fisiológicas de los sistemas corporales (incluyendo funciones psicológicas), atendiendo a la Clasificación Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y de la Salud (CIF), redactada por la Organización Mundial de la Salud (OMS)." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_genitourinarias_y_reproductoras
:Funciones_genitourinarias_y_reproductoras rdf:type owl:Class ;
                                           rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                                           rdfs:comment "Funciones urinarias y funciones reproductoras, incluyendo las funciones sexuales y procreadoras." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales
:Funciones_mentales rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                    rdfs:comment "Funciones del cerebro, tanto las funciones mentales globales tales como la conciencia, la energía y los impulsos, como las funciones mentales específicas, tales como memoria, lenguaje y cálculo mental." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_específicas
:Funciones_mentales_específicas rdf:type owl:Class ;
                                rdfs:subClassOf :Funciones_mentales ;
                                rdfs:comment "Funciones como la memoria, el lenguaje y el cálculo mental." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_mentales_globales
:Funciones_mentales_globales rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :Funciones_mentales ;
                             rdfs:comment "Funciones como la conciencia, la energía y los impulsos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_metabólicas
:Funciones_metabólicas rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                       rdfs:comment "Conjunto de procesos bioquímicos y fisiológicos que permiten que el cuerpo convierta los alimentos y otras sustancias en energía, estructuras celulares y productos necesarios para la vida." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_movimiento_movilidad
:Funciones_movimiento_movilidad rdf:type owl:Class ;
                                rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                                rdfs:comment "Funciones relacionadas con el movimiento y la movilidad, incluyendo las funciones de los huesos, los músculos, las articulaciones y los reflejos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_musculares
:Funciones_musculares rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :Funciones_movimiento_movilidad ;
                      rdfs:comment "Funciones fundamentales para el movimiento voluntario, el mantenimiento de la postura, el equilibrio, y la coordinación motora." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_piel_uñas_y_pelo
:Funciones_piel_uñas_y_pelo rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                            rdfs:comment "Funciones relacionadas con la piel, las uñas y el pelo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sensoriales
:Funciones_sensoriales rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                       rdfs:comment "Comprenden funciones para la recepción y procesamiento de estímulos sensoriales (visuales, auditivos, táctiles, olfativos y gustativos), estímulos internos del cuerpo, y sentir y procesar el dolor." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_cardiovascular
:Funciones_sistema_cardiovascular rdf:type owl:Class ;
                                  rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                                  rdfs:comment "Funciones del corazón y vasos sanguíneos" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_digestivo
:Funciones_sistema_digestivo rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                             rdfs:comment "Funciones que se refieren a todos los procesos fisiológicos relacionados con la digestión, absorción y excreción de alimentos, así como a los movimientos implicados en la ingestión." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_endocrino
:Funciones_sistema_endocrino rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                             rdfs:comment "Funciones que hacen referencia a la producción y regulación hormonal." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_sistema_respiratorio
:Funciones_sistema_respiratorio rdf:type owl:Class ;
                                rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                                rdfs:comment "Funciones esenciales para el intercambio de gases, la ventilación pulmonar, la tos, y la voz, entre otras. Su correcto funcionamiento es fundamental para mantener los niveles adecuados de oxígeno en el cuerpo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_varias
:Funciones_varias rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Funciones_corporales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Funciones_voz_y_habla
:Funciones_voz_y_habla rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                       rdfs:comment "Funciones implicadas en la producción de sonidos y del habla." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos
:Fundamentos rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf :Aikido ;
             rdfs:comment "Conjunto de fundamentos de la práctica del Aikido: físicos, sociales y emocionales, éticos y morales, y técnicos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_fisicos
:Fundamentos_fisicos rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Fundamentos ;
                     rdfs:comment "Fundamentos para el desarrollo corporal de los alumnos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_sociales_y_emocionales
:Fundamentos_sociales_y_emocionales rdf:type owl:Class ;
                                    rdfs:subClassOf :Fundamentos ;
                                    rdfs:comment "Fundamentos para el desarrollo emocional y social de los individuos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_tecnicos
:Fundamentos_tecnicos rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :Fundamentos ,
                                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty :usa_funcion_corporal ;
                                        owl:someValuesFrom :b140_funciones_atención
                                      ] ,
                                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty :usa_funcion_corporal ;
                                        owl:someValuesFrom :b215_funciones_adyacentes_ojo
                                      ] ,
                                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty :usa_funcion_corporal ;
                                        owl:someValuesFrom :b455_funciones_relacionadas_con_la_tolerancia_al_ejercicio
                                      ] ,
                                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty :usa_funcion_corporal ;
                                        owl:someValuesFrom :b735_funciones_tonto_muscular
                                      ] ,
                                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty :usa_funcion_corporal ;
                                        owl:someValuesFrom :b755_funciones_reflejos_movimiento_involuntario
                                      ] ,
                                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty :usa_funcion_corporal ;
                                        owl:someValuesFrom :b760_funciones_control_movimiento_voluntario
                                      ] ,
                                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty :usa_funcion_corporal ;
                                        owl:someValuesFrom :b765_funciones_movimiento_involuntario
                                      ] ;
                      rdfs:comment "Contiene todos los fundamentos, conceptos, clases y entidades propias de la parte técnica de Aikido." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Fundamentos_valores
:Fundamentos_valores rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Fundamentos ;
                     rdfs:comment "Fundamentos éticos y morales desarrollados por la práctica del Aikido." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Golpes
:Golpes rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Tipos_ataque ;
        rdfs:comment "Tipos de golpes dados con la mano o el puño." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grado
:Grado rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
       rdfs:comment "Grado del alumno o del profesor." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Grupos
:Grupos rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Enseñanza ;
        rdfs:comment "Grupos de alumnos que forman una clase" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Habilidades_sociales_y_emocionales
:Habilidades_sociales_y_emocionales rdf:type owl:Class ;
                                    rdfs:subClassOf :Fundamentos_sociales_y_emocionales ;
                                    rdfs:comment "Conjunto de habilidades sociales y emocionales que permiten el desarrollo personal y social del alumno." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_funcional
:Impacto_funcional rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Funciones_corporales ;
                   rdfs:comment "Clasificación de los tipos de impacto (facilitadores y deficiencias) sobre las funciones corporales así como su grado (leve / ligera, moderado / moderada, fuerte / grave)" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Impacto_por_edad
:Impacto_por_edad rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Contexto_edad ;
                  rdfs:comment "Dificultades, limitaciones de la capacidad y problemas de desempeño debido a la edad madurativa." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Inmovilizaciones
:Inmovilizaciones rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Tipos_defensa ,
                                  [ rdf:type owl:Restriction ;
                                    owl:onProperty :tipo_defensa ;
                                    owl:someValuesFrom :Inmovilizaciones
                                  ] ;
                  rdfs:comment "tori inmoviliza a uke" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Participantes
:Participantes rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
               rdfs:comment "En las técnicas de Aikido participan dos alumnos, uno con el rol de atacante (uke) y otro con el rol de defensor (tori)." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Patadas
:Patadas rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :Tipos_ataque ;
         rdfs:comment "Tipos de golpes dados con el pie." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Posicion
:Posicion rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
          rdfs:comment "Indica como se coloca uke respecto de tori: derecha con derecha / izquierda con izquierda, o derecha con izquierda." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Problematicas
:Problematicas rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :Aikido ;
               rdfs:comment "Conjunto de impedimentos (defiencias, lesiones, enfermedades, cuestiones referentes a la edad, al género, etc) para la realización de la práctica del Aikido." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Profesores
:Profesores rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Enseñanza ;
            rdfs:comment "Profesores o senseis que imparten las clases" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Proyecciones
:Proyecciones rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf :Tipos_defensa ,
                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                owl:onProperty :tipo_defensa ;
                                owl:someValuesFrom :Proyecciones
                              ] ;
              rdfs:comment "tori lanza o proyecta a uke" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_inmovilizaciones
:Tachi_waza_inmovilizaciones rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :Técnicas_en_tachi_waza ;
                             rdfs:comment "Técnicas de inmovilización en Tachi Waza" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tachi_waza_proyecciones
:Tachi_waza_proyecciones rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Técnicas_en_tachi_waza ;
                         rdfs:comment "Técnicas de proyección en Tachi Waza" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tai_sabaki
:Tai_sabaki rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Desplazamientos ;
            rdfs:comment "Son todos los movimientos de desplazamiento del cuerpo con el fin de esquivar y no oponer resistencia ante un ataque." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Te_sabaki
:Te_sabaki rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
           rdfs:comment "Movimientos de las manos y los brazos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tecnicas
:Tecnicas rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
          rdfs:comment "Conjuntos de técnicas (defensas contra ataques) que se practican en Aikido." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_ataque
:Tipos_ataque rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
              rdfs:comment "Tipos de ataque" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Tipos_defensa
:Tipos_defensa rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
               rdfs:comment "Si es una inmovilizacion o una proyección" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_hanmi_handachi_waza
:Técnicas_en_hanmi_handachi_waza rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Tecnicas ;
                                 rdfs:comment "Técnias con tori de rodillas y Uke en pie." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_suwari_waza
:Técnicas_en_suwari_waza rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Tecnicas ;
                         rdfs:comment "Técnicas con tori y uke de rodillas." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_tachi_waza
:Técnicas_en_tachi_waza rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :Tecnicas ,
                                        [ rdf:type owl:Restriction ;
                                          owl:onProperty :tiene_waza ;
                                          owl:hasValue :tachi_waza
                                        ] ;
                        rdfs:comment "Técnicas con tori y uke en pie." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Técnicas_en_ushiro_waza
:Técnicas_en_ushiro_waza rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Tecnicas ;
                         rdfs:comment "Técnicas con uke atacando por la espalda a tori." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Ukemi
:Ukemi rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :usa_funcion_corporal ;
                         owl:someValuesFrom :b750_funciones_reflejos_motores
                       ] ;
       rdfs:comment "caidas" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Valores
:Valores rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :Fundamentos_valores ;
         rdfs:comment "Conjunto de valores éticos y morales fomentados por la práctica del Aikido." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#Waza
:Waza rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Fundamentos_tecnicos ;
      rdfs:comment "Las distintas formas de practicar las técnicas." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b110_funciones_conciencia
:b110_funciones_conciencia rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_globales ;
                           rdfs:comment "Funciones mentales generales del estado de alerta y del nivel de conciencia, incluyendo la claridad y la continuidad del estado de vigilia." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b114_funciones_orientación
:b114_funciones_orientación rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_globales ;
                            rdfs:comment """Funciones mentales generales relacionadas con el conocimiento y que nos permiten establecer la relación en que nos situamos con respecto a nosotros mismos,
a otras personas, al tiempo y a lo que nos rodea.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b117_funciones_intelectuales
:b117_funciones_intelectuales rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_globales ;
                              rdfs:comment """Funciones mentales generales necesarias para comprender e integrar de forma constructiva las diferentes funciones mentales, incluyendo todas las
funciones cognitivas y su desarrollo a lo largo del ciclo vital.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b122_funciones_psicosociales_globales
:b122_funciones_psicosociales_globales rdf:type owl:Class ;
                                       rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_globales ;
                                       rdfs:comment """Funciones mentales generales, y su desarrollo a lo largo del ciclo vital, requeridas para entender e integrar de forma constructiva varias funciones mentales que
conducen a la obtención de habilidades interpersonales necesarias para establecer interacciones sociales recíprocas tanto en lo referente al significado como a la finalidad.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126_funciones_personalidad
:b126_funciones_personalidad rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_globales ;
                             rdfs:comment """Funciones mentales generales relacionadas con la disposición natural del individuo para reaccionar de una determinada manera ante situaciones, incluyendo
el conjunto de características mentales que diferencian a ese individuo de otras personas.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130_funciones_impulsos
:b130_funciones_impulsos rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_globales ;
                         rdfs:comment """Funciones mentales generales de los mecanismos fisiológicos y psicológicos que empujan al individuo a moverse de forma persistente para satisfacer
necesidades específicas y alcanzar ciertas metas.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b134_funciones_sueño
:b134_funciones_sueño rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_globales ;
                      rdfs:comment """Funciones mentales generales que producen una desconexión física y mental del entorno inmediato, de carácter periódico, reversible y selectivo, y que va
acompañada de cambios fisiológicos característicos.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140_funciones_atención
:b140_funciones_atención rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                         rdfs:comment "Funciones mentales específicas que permiten centrarse en un estímulo externo o experiencia interna durante el periodo de tiempo necesario." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b144_funciones_memoria
:b144_funciones_memoria rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                        rdfs:comment "Funciones mentales específicas relacionadas con el registro y almacenamiento de información, así como con su recuperación cuando es necesario." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b147_funciones_mentales_psicomotoras
:b147_funciones_mentales_psicomotoras rdf:type owl:Class ;
                                      rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                                      rdfs:comment "Funciones mentales específicas de control tanto de los actos motores como de los psicológicos en el nivel corporal." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152_funciones_emocionales
:b152_funciones_emocionales rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                            rdfs:comment "Funciones mentales específicas relacionadas con los sentimientos y los componentes afectivos de los procesos mentales." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156_funciones_percepción
:b156_funciones_percepción rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                           rdfs:comment "Funciones mentales específicas relacionadas con el reconocimiento y la interpretación de los estímulos sensoriales." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b160_funciones_pensamiento
:b160_funciones_pensamiento rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                            rdfs:comment "Funciones mentales específicas relacionadas con el componente ideacional de la mente." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164_funciones_cognitivas_superiores
:b164_funciones_cognitivas_superiores rdf:type owl:Class ;
                                      rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                                      rdfs:comment "Funciones mentales específicas que dependen especialmente de la actividad de los lóbulos frontales del cerebro, incluyendo conductas complejas con propósito final tales como la toma de decisiones, el pensamiento abstracto, la planificación y realización de planes, la flexibilidad mental, y decidir cuál es el comportamiento adecuado en función de las circunstancias; que a menudo se denominan funciones ejecutivas." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b167_funciones_mentales_lenguaje
:b167_funciones_mentales_lenguaje rdf:type owl:Class ;
                                  rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                                  rdfs:comment "Funciones mentales específicas relacionadas con el reconocimiento y la utilización de signos, símbolos y otros componentes del lenguaje." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b172_funciones_cálculo
:b172_funciones_cálculo rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                        rdfs:comment "Funciones mentales específicas relacionadas con la determinación, la aproximación y la manipulación de símbolos y procesos matemáticos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b176_funciones_movimientos_complejos
:b176_funciones_movimientos_complejos rdf:type owl:Class ;
                                      rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                                      rdfs:comment "Funciones mentales específicas que enlazan y coordinan movimientos voluntarios complejos con un propósito final." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b180_funciones_experiencias_con_uno_mismo_y_el_tiempo
:b180_funciones_experiencias_con_uno_mismo_y_el_tiempo rdf:type owl:Class ;
                                                       rdfs:subClassOf :Funciones_mentales_específicas ;
                                                       rdfs:comment "Funciones mentales especificas relacionadas con la conciencia de la propia identidad, del propio cuerpo, de la posición de uno mismo en su mundo y en el tiempo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210_funciones_visuales
:b210_funciones_visuales rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales ;
                         rdfs:comment "Funciones sensoriales relacionadas con percibir la presencia de luz y sentir la forma, el tamaño y el color de un estímulo visual." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b215_funciones_adyacentes_ojo
:b215_funciones_adyacentes_ojo rdf:type owl:Class ;
                               rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230_funciones_auditivas
:b230_funciones_auditivas rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales ;
                          rdfs:comment "Funciones sensoriales relacionadas con la percepción de los sonidos y la discriminación de su localización, tono, volumen y calidad." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b235_funcion_vestibular
:b235_funcion_vestibular rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales ;
                         rdfs:comment """Funciones sensoriales del oído interno relacionadas con la posición, el equilibrio y el movimiento.
Incluye: funciones de posición y del sentido de la posición; funciones de equilibrio corporal y movimiento""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b250_funciones_gustativas
:b250_funciones_gustativas rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales ;
                           rdfs:comment "Funciones sensoriales relacionadas con percibir las cualidades del sabor dulce, salado, amargo y ácido." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b255_funciones_olfativas
:b255_funciones_olfativas rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales ;
                          rdfs:comment "Funciones sensoriales relacionadas con percibir olores y aromas." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b260_funcion_propioceptiva
:b260_funcion_propioceptiva rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales ;
                            rdfs:comment """Funciones sensoriales relacionadas con sentir la posición relativa de las partes del cuerpo.
Incluye: funciones de cenestesia y kinestesia""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b265_funciones_táctiles
:b265_funciones_táctiles rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales ;
                         rdfs:comment """Funciones sensoriales relacionadas con sentir las superficies de los objetos y su textura o calidad.
Incluye: funciones del tacto, sensación de tacto; deficiencias tales como entumecimiento, hormigueo, anestesia, parestesia e hiperestesia""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b270_funciones_temperatura_y_otros
:b270_funciones_temperatura_y_otros rdf:type owl:Class ;
                                    rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales ;
                                    rdfs:comment "Funciones sensoriales relacionadas con sentir la temperatura, la vibración, la presión y los estímulos nocivos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b280_funciones_dolor
:b280_funciones_dolor rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :Funciones_sensoriales ;
                      rdfs:comment "Sensación desagradable que indica daño potencial o real en alguna estructura corporal." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b310_funciones_voz
:b310_funciones_voz rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Funciones_voz_y_habla ;
                    rdfs:comment "Funciones implicadas en la producción de diferentes sonidos mediante el paso de aire a través de la laringe." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b320_funciones_articulacion
:b320_funciones_articulacion rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :Funciones_voz_y_habla ;
                             rdfs:comment "Funciones de producción de sonidos del habla." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b330_funciones_fluidez_y_ritmo
:b330_funciones_fluidez_y_ritmo rdf:type owl:Class ;
                                rdfs:subClassOf :Funciones_voz_y_habla ;
                                rdfs:comment "Funciones de producción del flujo y ritmo del habla." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b340_funciones_alternativas_vocalización
:b340_funciones_alternativas_vocalización rdf:type owl:Class ;
                                          rdfs:subClassOf :Funciones_voz_y_habla ;
                                          rdfs:comment """Funciones relacionadas con otras formas de vocalización.
Incluye: funciones de la producción de notas y rango de sonidos, tales como cantar, corear, balbucear, tararear; llorar en voz alta y gritar""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b410_funciones_corazón
:b410_funciones_corazón rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_cardiovascular ;
                        rdfs:comment "Funciones relacionadas con el bombeo de sangre en la cantidad y presión adecuadas o necesarias para el cuerpo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b415_funciones_vasos_sanguíneos
:b415_funciones_vasos_sanguíneos rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_cardiovascular ;
                                 rdfs:comment """Funciones de transporte de la sangre a través del cuerpo.
Incluye: 
funciones de las arterias, capilares y venas; funciones vasomotoras; funciones de las arterias, capilares y venas pulmonares; funciones de las válvulas de las venas; deficiencias tales como bloqueo o constricción de las arterias; arteriosclerosis, ateroesclerosis, tromboembolismo y venas varicosas""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b420_funciones_presión_arterial
:b420_funciones_presión_arterial rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_cardiovascular ;
                                 rdfs:comment """Funciones relacionadas con el mantenimiento de la presión arterial en las arterias.
Incluye: funciones de mantenimiento de la presión arterial; aumento y disminución de la presión arterial; deficiencias tales como hipertensión, hipotensión e hipotensión ortostática""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b430_funciones_sistema_hematológico
:b430_funciones_sistema_hematológico rdf:type owl:Class ;
                                     rdfs:subClassOf :Funciones_varias ;
                                     rdfs:comment """Funciones de producción de sangre, transporte de oxígeno y metabolitos , y coagulación.
Incluye: funciones de producción de sangre y la medula ósea; funciones relacionadas con el transporte sanguíneo de oxígeno; funciones hemáticas del bazo;
funciones sanguíneas de transporte de metabolitos; coagulación; deficiencias tales como en anemia; hemofilia y otras disfunciones de la coagulación""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b435_funciones_sistema_inmunológico
:b435_funciones_sistema_inmunológico rdf:type owl:Class ;
                                     rdfs:subClassOf :Funciones_varias ;
                                     rdfs:comment """Funciones del cuerpo relacionadas con la protección contra sustancias extrañas, incluyendo infecciones, mediante respuestas inmunológicas específicas y no específicas.
Incluye: respuesta inmune (específica y no específica); reacciones de hipersensibilidad; funciones de los nódulos y vasos linfáticos; funciones de inmunidad celular, funciones de inmunidad a través de anticuerpos; respuesta a la inmunización; deficiencias tales como autoinmunidad, reacciones alérgicas, linfadenitis y linfedema.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440_funciones_respiratorias
:b440_funciones_respiratorias rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_respiratorio ;
                              rdfs:comment """Funciones relacionadas con la inhalación de aire en los pulmones, el intercambio de gases entre el aire y la sangre, y la expulsión del aire.
Incluye: funciones de la frecuencia, ritmo y profundidad de la respiración; deficiencias tales como apnea, hiperventilación, respiración irregular, respiración paradójica y espasmo bronquial y como en enfisema pulmonar""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b445_funciones_músculos_respiratorios
:b445_funciones_músculos_respiratorios rdf:type owl:Class ;
                                       rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_respiratorio ;
                                       rdfs:comment """Funciones de los músculos implicados en la respiración.
Incluye: funciones de los músculos torácicos respiratorios; funciones del diafragma; funciones de los músculos respiratorios accesorios""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b450_funciones_respiratorias_adicionales
:b450_funciones_respiratorias_adicionales rdf:type owl:Class ;
                                          rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_respiratorio ;
                                          rdfs:comment """Funciones adicionales relacionadas con la respiración, tales como toser, estornudar y bostezar.
Incluye: funciones relacionadas con soplar, silbar y respirar por la boca""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b455_funciones_relacionadas_con_la_tolerancia_al_ejercicio
:b455_funciones_relacionadas_con_la_tolerancia_al_ejercicio rdf:type owl:Class ;
                                                            rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_respiratorio ;
                                                            rdfs:comment """Funciones relacionadas con la capacidad respiratoria y cardiovascular necesaria para resistir el ejercicio físico.
Incluye: funciones de resistencia física, de la capacidad aeróbica, vigor y fatigabilidad""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b510_funciones_ingestión
:b510_funciones_ingestión rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_digestivo ;
                          rdfs:comment """Funciones relacionadas con la toma y manipulación de sólidos o líquidos a través de la boca para ingerirlos.
Incluye: funciones relacionadas con el acto de morder, succionar y masticar, manipular la comida en la boca, salivar, tragar, eructar, regurgitar, escupir y vomitar; deficiencias tales como disfagia, aspiración de comida, aerofagia, salivación excesiva, babeo y salivación insuficiente.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b515_funciones_digestión
:b515_funciones_digestión rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_digestivo ;
                          rdfs:comment """Funciones de transporte de comida a través del tracto gastrointestinal, la degradación de la comida y la absorción de los nutrientes.
Incluye: funciones de transporte de la comida a través del estomago, peristaltismo; degradación de la comida, producción de enzimas y su actuación en el estómago e intestinos; absorción de nutrientes y tolerancia a la comida; deficiencias tales como hiperacidez gástrica, mala absorción, intolerancia a la comida, hipermotilidad intestinal, parálisis intestinal, obstrucción intestinal y descenso en la producción de bilis.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b520_funciones_asimilación
:b520_funciones_asimilación rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_digestivo ;
                            rdfs:comment """Funciones mediante las que los nutrientes se transforman en componentes corporales.
Incluye: funciones de almacenamiento de nutrientes en el cuerpo""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b525_funciones_defecación
:b525_funciones_defecación rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_digestivo ;
                           rdfs:comment """Funciones de eliminación de desechos y comida no digerida en forma de heces y funciones relacionadas.
Incluye: funciones de eliminación, consistencia de las heces, frecuencia de defecación; continencia fecal, flatulencia; deficiencias tales como estreñimiento, diarrea, deposiciones líquidas e incompetencia o incontinencia del esfínter anal""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b530_funciones_peso_corporal
:b530_funciones_peso_corporal rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_digestivo ;
                              rdfs:comment """Funciones relacionadas con el mantenimiento del peso corporal apropiado, incluyendo la ganancia de peso durante el período de crecimiento.
Incluye: funciones relacionadas con el mantenimiento de un valor aceptable del Índice de Masa Corporal (IMC); deficiencias tales como bajo peso, caquexia, debilidad, sobrepeso, demacración y en obesidad primaria y secundaria""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b535_funciones_sensaciones_asociadas_digestivo
:b535_funciones_sensaciones_asociadas_digestivo rdf:type owl:Class ;
                                                rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_digestivo ;
                                                rdfs:comment """Sensaciones relacionadas con la comida y la bebida y funciones digestivas relacionadas.
Incluye: sentir náuseas, sentirse hinchado y sensación de calambres abdominales; sensación de tener el estómago lleno; sensación de tener un nudo en la garganta; espasmo estomacal, gas en el estómago y acidez gástrica""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b540_funciones_metabólicas_generales
:b540_funciones_metabólicas_generales rdf:type owl:Class ;
                                      rdfs:subClassOf :Funciones_metabólicas ;
                                      rdfs:comment """Funciones relacionadas con la regulación de los componentes esenciales del cuerpo tales como los carbohidratos, las proteínas y las grasas, la conversión de unos en otros, y su transformación en energía.
Incluye: funciones del metabolismo, tasa de metabolismo basal, metabolismo de los carbohidratos, proteínas y grasas; catabolismo, anabolismo, producción de energía en el cuerpo; disminución o aumento de la tasa metabólica""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b545_funciones_balance_hídrico_mineral_electrolítico
:b545_funciones_balance_hídrico_mineral_electrolítico rdf:type owl:Class ;
                                                      rdfs:subClassOf :Funciones_metabólicas ;
                                                      rdfs:comment """Funciones relacionadas con la regulación del agua, los minerales y los electrolitos en el cuerpo.
Incluye: funciones relacionadas con el balance hídrico, con el balance de minerales tales como el calcio, el zinc y el hierro, y con el balance de electrolitos tales como el
sodio y el potasio; deficiencias tales como en retención hídrica, deshidratación, hipercalcemia, hipocalcemia, deficiencia de hierro, hipernatremia, hiponatremia,
hiperpotasemia e hipopotasemia""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b550_funciones_termoreguladoras
:b550_funciones_termoreguladoras rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Funciones_metabólicas ;
                                 rdfs:comment """Funciones relacionadas con la regulación de la temperatura corporal.
Incluye: funciones relacionadas con el mantenimiento de la temperatura corporal; deficiencias tales como hipotermia e hipertermia""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b555_funciones_glándulas_endocrinas
:b555_funciones_glándulas_endocrinas rdf:type owl:Class ;
                                     rdfs:subClassOf :Funciones_sistema_endocrino ;
                                     rdfs:comment """Funciones relacionadas con la producción y regulación de los niveles hormonales del cuerpo, incluyendo los cambios cíclicos.
Incluye: funciones relacionadas con el equilibrio hormonal; hipopituitarismo, hiperpituitarismo, hipertiroidismo, hipotiroidismo, hipoadrenalismo, hiperadrenalismo, hiperparatiroidismo, hipoparatiroidismo, hipergonadismo, hipogonadismo.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b610_funciones_relacionadas_excreción_urinaria
:b610_funciones_relacionadas_excreción_urinaria rdf:type owl:Class ;
                                                rdfs:subClassOf :Funciones_genitourinarias_y_reproductoras ;
                                                rdfs:comment "Funciones relacionadas con la filtración y la recogida de la orina." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b620_funciones_urinarias
:b620_funciones_urinarias rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Funciones_genitourinarias_y_reproductoras ;
                          rdfs:comment """Funciones relacionadas con la evacuación de orina desde la vejiga urinaria.
Incluye: funciones urinarias, frecuencia de micción, continencia urinaria; deficiencias tales como deseo imperioso de orinar, incontinencia por estrés, incontinencia refleja, incontinencia por rebosamiento, incontinencia continua, goteo, vejiga automática, poliuria, retención urinaria y urgencia urinaria.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b630_funciones_sensaciones_funciones_urinarias
:b630_funciones_sensaciones_funciones_urinarias rdf:type owl:Class ;
                                                rdfs:subClassOf :Funciones_genitourinarias_y_reproductoras ;
                                                rdfs:comment """Sensaciones que aparecen con el vaciamiento de la orina y las funciones urinarias relacionadas.
Incluye: sensación de vaciado incompleto de la orina, sensación de vejiga llena""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640_funciones_sexuales
:b640_funciones_sexuales rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Funciones_genitourinarias_y_reproductoras ;
                         rdfs:comment """Funciones físicas y mentales relacionadas con el acto sexual, incluyendo la fase de excitación, la fase preparatoria, la fase orgásmica y la de resolución.
Incluye: funciones de las fases de excitación, preparatoria, orgásmica y de resolución; funciones relacionadas con el interés sexual, con el rendimiento sexual, erección del pene, erección del clítoris, lubricación vaginal, eyaculación, orgasmo; deficiencias tales como en impotencia, frigidez, vaginismo, eyaculación precoz, priapismo y eyaculación retardada.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b650_funciones_menstruación
:b650_funciones_menstruación rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :b640_funciones_sexuales ;
                             rdfs:comment """Funciones asociadas con el ciclo menstrual, incluyendo la regularidad de la menstruación y la secreción de fluidos menstruales.
Incluye: funciones relacionadas con la regularidad y los intervalos de la menstruación, cantidad de sangrado menstrual, menarquia, menopausia; deficiencias tales
como amenorrea primaria y secundaria, menorragia, polimenorrea y menstruación retrógrada y en tensión premenstrual.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b660_funciones_procreación
:b660_funciones_procreación rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :b640_funciones_sexuales ;
                            rdfs:comment """Funciones asociadas con la fertilidad, el embarazo, el parto y la lactancia.
Incluye: funciones relacionadas con la fertilidad masculina y femenina, embarazo, parto y lactancia; deficiencias tales como azoospermia, oligozoospermia, galactorrea, agalactorrea, alactasia y como en subfertilidad, esterilidad, aborto espontáneo, embarazo ectópico, embarazo que no llega a término, feto pequeño, hidroamnios y parto prematuro y parto retardado""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b670_funciones_sensaciones_sexuales_reproductoras
:b670_funciones_sensaciones_sexuales_reproductoras rdf:type owl:Class ;
                                                   rdfs:subClassOf :b640_funciones_sexuales ;
                                                   rdfs:comment """Sensaciones que surgen de la excitación sexual, el coito, la menstruación y las relacionadas con las funciones genitales y reproductoras.
Incluye: sensación de dispareunia, dismenorrea, sofocos y sudores nocturnos durante la menopausia""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710_funciones_movilidad_articulaciones
:b710_funciones_movilidad_articulaciones rdf:type owl:Class ;
                                         rdfs:subClassOf :Funciones_articulaciones_y_huesos ;
                                         rdfs:comment """Funciones relacionadas con la extensión y la suavidad de movimiento de una articulación.
Incluye: funciones relacionadas con la movilidad de una o varias articulaciones vertebrales, hombro, codo, muñeca, cadera, rodilla, tobillo, pequeñas articulaciones de las manos y de los pies; movilidad generalizada de las articulaciones; deficiencias tales como hipermovilidad articular, rigidez articular, hombro “congelado”, artritis""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715_funciones_estabilidad_articulaciones
:b715_funciones_estabilidad_articulaciones rdf:type owl:Class ;
                                           rdfs:subClassOf :Funciones_articulaciones_y_huesos ;
                                           rdfs:comment """Funciones relacionadas con el mantenimiento de la integridad estructural de las articulaciones.
Incluye: funciones relacionadas con la estabilidad de una articulación, de varias articulaciones y de las articulaciones en general; deficiencias tales como articulación de hombro inestable, dislocación de una articulación, dislocación del hombro y la cadera""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b720_funciones_movilidad_huesos
:b720_funciones_movilidad_huesos rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Funciones_articulaciones_y_huesos ;
                                 rdfs:comment """Funciones relacionadas con la amplitud y la suavidad de movimiento de grupos específicos de huesos, tales como la escápula, la pelvis, los huesos carpianos y tarsianos.
Incluye: deficiencias tales como escápula congelada y pelvis congelada""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730_funciones_fuerza_muscular
:b730_funciones_fuerza_muscular rdf:type owl:Class ;
                                rdfs:subClassOf :Funciones_musculares ;
                                rdfs:comment """Funciones relacionadas con la fuerza generada por la contracción de un músculo o grupo de músculos.
Incluye: funciones asociadas con la fuerza de músculos específicos o grupos de músculos, músculos de una extremidad, de un lado del cuerpo, de la mitad inferior
del cuerpo, de todas las extremidades, del tronco y del cuerpo como un todo; deficiencias tales como debilidad de los músculos pequeños de las manos y los pies,
parálisis muscular, paresia muscular, monoplejia, hemiplejia, paraplejia, tetraplejia y mutismo aquinético""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735_funciones_tonto_muscular
:b735_funciones_tonto_muscular rdf:type owl:Class ;
                               rdfs:subClassOf :Funciones_musculares ;
                               rdfs:comment """Funciones relacionadas con la tensión presente en los músculos cuando están en reposo y la resistencia que ofrecen al intentar moverlos pasivamente.
Incluye: funciones asociadas con la tensión de músculos aislados y grupos de músculos, músculos de una extremidad, músculos de un lado del cuerpo, músculos
de la mitad inferior del cuerpo, músculos de todas las extremidades, músculos del tronco, y todos los músculos del cuerpo; deficiencias tales como hipertonía,
hipotonía, espasticidad muscular""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b740_funciones_resistencia_muscular
:b740_funciones_resistencia_muscular rdf:type owl:Class ;
                                     rdfs:subClassOf :Funciones_musculares ;
                                     rdfs:comment """Funciones relacionadas con el mantenimiento de la contracción muscular durante un determinado periodo de tiempo.
Incluye: funciones asociadas con el mantenimiento de la contracción de músculos aislados y grupos de músculos, de todos los músculos del cuerpo; deficiencias tales como en la miastenia grave.""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b750_funciones_reflejos_motores
:b750_funciones_reflejos_motores rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Funciones_musculares ;
                                 rdfs:comment """Funciones relacionadas con la contracción involuntaria de los músculos, inducida automáticamente por estímulos específicos.
Incluye: funciones relacionadas con el reflejo de extensión, reflejos articulares, reflejos generados por estímulos nocivos y otros estímulos exteroceptivos; reflejo de retirada, reflejo bicipital, reflejo radial, reflejo de cuadriceps, reflejo patelar, reflejo aquíleano""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b755_funciones_reflejos_movimiento_involuntario
:b755_funciones_reflejos_movimiento_involuntario rdf:type owl:Class ;
                                                 rdfs:subClassOf :Funciones_musculares ;
                                                 rdfs:comment """Funciones relacionadas con las contracciones involuntarias de los músculos grandes o de todo el cuerpo inducidas por la posición del cuerpo, el equilibrio y los estímulos amenazadores.
Incluye: funciones relacionadas con las reacciones posturales, reacciones de enderezamiento, reacciones de adaptación corporal, reacciones de equilibrio, reacciones de apoyo, reacciones defensivas""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760_funciones_control_movimiento_voluntario
:b760_funciones_control_movimiento_voluntario rdf:type owl:Class ;
                                              rdfs:subClassOf :Funciones_musculares ;
                                              rdfs:comment """Funciones asociadas con el control sobre los movimientos voluntarios y la coordinación de los mismos.
Incluye: funciones relacionadas con el control de movimientos voluntarios simples y movimientos voluntarios complejos, coordinación de movimientos voluntarios, funciones de apoyo del brazo o pierna, coordinación motora derecha-izquierda, coordinación ojo-mano, coordinación ojo-pie; deficiencias tales como problemas de control y coordinación, ej., la disdiadococinesia""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765_funciones_movimiento_involuntario
:b765_funciones_movimiento_involuntario rdf:type owl:Class ;
                                        rdfs:subClassOf :Funciones_musculares ;
                                        rdfs:comment """Funciones relacionadas con las contracciones no intencionadas, involuntarias sin propósito final o con algo de propósito final.
Incluye: contracciones involuntarias de los músculos; deficiencias tales como temblores, tics, manierismos, estereotipias, perseveración motora, corea, atetosis, tics
vocales, movimientos distónicos y discinesia""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b770_funciones_marcha
:b770_funciones_marcha rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Funciones_musculares ;
                       rdfs:comment """Funciones relacionadas con los modos de moverse una persona al caminar, correr u otros movimientos de todo el cuerpo.
Incluye: patrones para caminar y para correr; deficiencias tales como marcha espástica, hemipléjica, parapléjica, asimétrica y patrón de marcha torpe o rígido""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b780_funciones_sensaciones_musculos_movimiento
:b780_funciones_sensaciones_musculos_movimiento rdf:type owl:Class ;
                                                rdfs:subClassOf :Funciones_musculares ;
                                                rdfs:comment """Sensaciones asociadas con los músculos o grupo de músculos del cuerpo y su movimiento.
Incluye: sensaciones de rigidez y tirantez muscular, espasmo muscular o contractura y pesadez muscular""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b810_funciones_protectoras_piel
:b810_funciones_protectoras_piel rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Funciones_piel_uñas_y_pelo ;
                                 rdfs:comment """Funciones de la piel implicadas en la protección del cuerpo contra amenazas físicas, químicas y biológicas.
Incluye: funciones de protección contra el sol y otras radiaciones, fotosensibilidad, pigmentación, calidad de la piel; funciones de aislamiento de la piel, formación de
callosidades, endurecimiento; deficiencias tales como agrietamiento de la piel, úlceras, úlceras de decúbito y disminución del espesor de la piel""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b820_funciones_reparadoras_piel
:b820_funciones_reparadoras_piel rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Funciones_piel_uñas_y_pelo ;
                                 rdfs:comment """Funciones relacionadas con la reparación de soluciones de continuidad y otras lesiones de la piel.
Incluye: funciones relacionadas con la formación de costras, cicatrización de la piel y cicatrices; magulladuras y formación de queloides""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b830_funciones_otras_funciones_piel
:b830_funciones_otras_funciones_piel rdf:type owl:Class ;
                                     rdfs:subClassOf :Funciones_piel_uñas_y_pelo ;
                                     rdfs:comment """Otras funciones de la piel distintas a las funciones reparadoras y de protección, tales como refrigeración y sudor.
Incluye: funciones relacionadas con el sudor, funciones glandulares de la piel y olor corporal""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b840_funciones_sensaciones_piel
:b840_funciones_sensaciones_piel rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Funciones_piel_uñas_y_pelo ;
                                 rdfs:comment """Sensaciones relacionadas con la piel tales como picor, sensación de quemazón o de hormigueo.
Incluye: deficiencias tales como sensación de pinchazos y sensación de que algo se arrastra sobre la piel""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b850_funciones_pelo
:b850_funciones_pelo rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Funciones_piel_uñas_y_pelo ;
                     rdfs:comment """Funciones del pelo tales como la protección, coloración y la apariencia.
Incluye: funciones relacionadas con el crecimiento del pelo, pigmentación del pelo, localización del pelo; deficiencias tales como caída del pelo o alopecia""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b860_funciones_uña
:b860_funciones_uña rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Funciones_piel_uñas_y_pelo ;
                    rdfs:comment """Funciones de las uñas tales como la protección, apariencia y posibilidad de arañar.
Incluye: crecimiento y pigmentación de las uñas, calidad de las uñas""" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#dan
:dan rdf:type owl:Class ;
     rdfs:subClassOf :Grado .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kyu
:kyu rdf:type owl:Class ;
     rdfs:subClassOf :Grado .


#################################################################
#    Individuals
#################################################################

###  http://purl.obolibrary.org/obo/alumno_06
<http://purl.obolibrary.org/obo/alumno_06> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                    :Alumnos ;
                                           :es_alumno_de :grupo_B ;
                                           :tiene_edad 11 .


###  http://purl.obolibrary.org/obo/alumno_08
<http://purl.obolibrary.org/obo/alumno_08> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                    :Alumnos ;
                                           :es_alumno_de :grupo_C ;
                                           :tiene_edad 9 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#agarre
:agarre rdf:type owl:NamedIndividual .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ai_hanmi
:ai_hanmi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Posicion ;
          rdfs:comment "uke y tori en migi hanmi o en hidari hanmi" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#aiki_otoshi
:aiki_otoshi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Defensas ,
                      :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_01
:alumno_01 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos ;
           :es_alumno_de :grupo_A ;
           :tiene_edad 8 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_02
:alumno_02 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos ;
           :es_alumno_de :grupo_A ;
           :tiene_edad 10 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_03
:alumno_03 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos ;
           :es_alumno_de :grupo_A ;
           :tiene_edad 11 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_04
:alumno_04 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos ;
           :es_alumno_de :grupo_B ;
           :tiene_edad 6 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_05
:alumno_05 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos ;
           :es_alumno_de :grupo_B ;
           :tiene_edad 9 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_07
:alumno_07 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos ;
           :es_alumno_de :grupo_C ;
           :tiene_edad 7 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_09
:alumno_09 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos ;
           :es_alumno_de :grupo_C ;
           :tiene_edad 12 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_10
:alumno_10 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_11
:alumno_11 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#alumno_12
:alumno_12 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Alumnos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#anticipación_y_adaptación
:anticipación_y_adaptación rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                    :Capacidades_físicas_coordinativas ;
                           :usa_funcion :b164 ,
                                        :b760 ;
                           rdfs:comment "Habilidad para modificar un plan de acción motor preestablecido y adaptarlo a cambios inesperados en la situación o el entorno. También implica la capacidad de anticipar eventos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#apartado_técnico
:apartado_técnico rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :Apartados_clase .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autocontrol
:autocontrol rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
             :usa_funcion :b130 ,
                          :b152 ;
             rdfs:comment "Capacidad de manejar emociones y controlar impulsos" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autoeficacia
:autoeficacia rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
              :usa_funcion :b126 ,
                           :b164 ;
              rdfs:comment "Creencia en la propia capacidad para lograr objetivos" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#autoestima
:autoestima rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
            :usa_funcion :b126 ,
                         :b152 ;
            rdfs:comment "Confianza en uno mismo y valoración personal" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b110
:b110 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b110_funciones_conciencia .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b114
:b114 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b114_funciones_orientación .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b117
:b117 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b117_funciones_intelectuales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b122
:b122 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b122_funciones_psicosociales_globales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b126
:b126 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b126_funciones_personalidad .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b130
:b130 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b130_funciones_impulsos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b134
:b134 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b134_funciones_sueño .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b140
:b140 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b140_funciones_atención .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b144
:b144 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b144_funciones_memoria .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b147
:b147 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b147_funciones_mentales_psicomotoras .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b152
:b152 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b152_funciones_emocionales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b156
:b156 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b156_funciones_percepción .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b160
:b160 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b160_funciones_pensamiento .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b164
:b164 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b164_funciones_cognitivas_superiores .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b167
:b167 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b167_funciones_mentales_lenguaje .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b172
:b172 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b172_funciones_cálculo .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b176
:b176 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b176_funciones_movimientos_complejos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b180
:b180 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b180_funciones_experiencias_con_uno_mismo_y_el_tiempo .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b210
:b210 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b210_funciones_visuales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b230
:b230 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b230_funciones_auditivas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b235
:b235 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b235_funcion_vestibular .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b250
:b250 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b250_funciones_gustativas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b255
:b255 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b255_funciones_olfativas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b260
:b260 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b260_funcion_propioceptiva .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b265
:b265 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b265_funciones_táctiles .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b270
:b270 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b270_funciones_temperatura_y_otros .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b280
:b280 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b280_funciones_dolor .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b310
:b310 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b310_funciones_voz .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b320
:b320 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b320_funciones_articulacion .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b330
:b330 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b330_funciones_fluidez_y_ritmo .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b340
:b340 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b340_funciones_alternativas_vocalización .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b410
:b410 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b410_funciones_corazón .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b415
:b415 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b415_funciones_vasos_sanguíneos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b420
:b420 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b420_funciones_presión_arterial .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b430
:b430 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b430_funciones_sistema_hematológico .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b435
:b435 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b435_funciones_sistema_inmunológico .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b440
:b440 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b440_funciones_respiratorias .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b445
:b445 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b445_funciones_músculos_respiratorios .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b450
:b450 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b450_funciones_respiratorias_adicionales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b455
:b455 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b455_funciones_relacionadas_con_la_tolerancia_al_ejercicio .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b510
:b510 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b510_funciones_ingestión .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b515
:b515 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b515_funciones_digestión .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b520
:b520 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b520_funciones_asimilación .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b525
:b525 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b525_funciones_defecación .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b530
:b530 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b530_funciones_peso_corporal .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b535
:b535 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b535_funciones_sensaciones_asociadas_digestivo .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b540
:b540 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b540_funciones_metabólicas_generales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b545
:b545 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b545_funciones_balance_hídrico_mineral_electrolítico .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b550
:b550 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b550_funciones_termoreguladoras .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b555
:b555 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b555_funciones_glándulas_endocrinas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b610
:b610 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b610_funciones_relacionadas_excreción_urinaria .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b620
:b620 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b620_funciones_urinarias .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b630
:b630 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b630_funciones_sensaciones_funciones_urinarias .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b640
:b640 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b640_funciones_sexuales .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b650
:b650 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b650_funciones_menstruación .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b660
:b660 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b660_funciones_procreación .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b670
:b670 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b670_funciones_sensaciones_sexuales_reproductoras .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b710
:b710 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b710_funciones_movilidad_articulaciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b715
:b715 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b715_funciones_estabilidad_articulaciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b720
:b720 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b720_funciones_movilidad_huesos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b730
:b730 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b730_funciones_fuerza_muscular .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b735
:b735 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b735_funciones_tonto_muscular .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b740
:b740 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b740_funciones_resistencia_muscular .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b750
:b750 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b750_funciones_reflejos_motores .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b755
:b755 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b755_funciones_reflejos_movimiento_involuntario .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b760
:b760 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b760_funciones_control_movimiento_voluntario .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b765
:b765 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b765_funciones_movimiento_involuntario .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b770
:b770 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b770_funciones_marcha .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b780
:b780 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b780_funciones_sensaciones_musculos_movimiento .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b80
:b80 rdf:type owl:NamedIndividual ,
              :b820_funciones_reparadoras_piel .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b810
:b810 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b810_funciones_protectoras_piel .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b830
:b830 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b830_funciones_otras_funciones_piel .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b840
:b840 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b840_funciones_sensaciones_piel .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b850
:b850 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b850_funciones_pelo .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#b860
:b860 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :b860_funciones_uña .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#caidas_y_desplazamientos
:caidas_y_desplazamientos rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   :Apartados_clase .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#calentamiento
:calentamiento rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Apartados_clase .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#caminar_en_silencio
:caminar_en_silencio rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                     :tiene_habilidad_principal :autocontrol ;
                     :tiene_beneficio "Este ejercicio mejora la concentración, la paciencia y la capacidad de los niños para controlar sus acciones y reacciones." ;
                     :tiene_desarrollo "Los niños caminan lentamente por el tatami en completo silencio, prestando atención a cada paso, a su postura y a su respiración. Se les anima a ser conscientes de su entorno y de sus propios movimientos." ;
                     :tiene_nombre "Caminar en Silencio" ;
                     :tiene_objetivo "Fomentar la conciencia corporal y el control del movimiento." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#carrera_a_la_pata_coja
:carrera_a_la_pata_coja rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Actividades_valores ;
                        :tiene_valor :rectitud_gi ;
                        :tiene_desarrollo """1) Elegimos a dos alumnos, de similares características, para realizar una carrera a la pata coja.
2) A parte, le decimos a uno de ellos, que no vaya a la pata coja y corra todo lo que pueda.
3) Cuando llegue primero, declaramos vencedor al tramposo.
4)  Iniciamos la discusión:
- ¿es justo que declare vencedor al tramposo?
- ¿quién ha actuado bien?""" ;
                        :tiene_enseñanza "jugar de forma justa para que todos se diviertan" ;
                        :tiene_nombre "La carrera a la pata coja" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#carreras_con_arrastre
:carreras_con_arrastre rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Actividades_fisicas ;
                       :usa_capacidad_fisica :fuerza ;
                       :tiene_beneficio "Mejora fuerza de piernas y trabajo cooperativoza de piernas y trabajo cooperativo" ;
                       :tiene_desarrollo "Un niño corre mientras arrastra a otro sentado sobre una colchoneta" ;
                       :tiene_nombre "Carreras con arrastre" ;
                       :tiene_objetivo "Desarrollar fuerza en tren inferior" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#chudan_tsuki
:chudan_tsuki rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Ataques ,
                       :Golpes .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#compasion_jin
:compasion_jin rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Valores ;
               :desarrolla_habilidad_social_emocional :empatía ,
                                                      :regulación_emocional ;
               rdfs:comment "Jin es la bondad y la compasión hacia los demás, ser generoso y ayudar cuando sea necesario." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#coraje_yu
:coraje_yu rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Valores ;
           :desarrolla_habilidad_social_emocional :autocontrol ,
                                                  :autoeficacia ,
                                                  :perseverancia ;
           rdfs:comment "Yu implica tener el coraje de hacer lo correcto incluso en situaciones difíciles o peligrosas." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#cuerda_de_resistencia
:cuerda_de_resistencia rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Actividades_fisicas ;
                       :usa_capacidad_fisica :fuerza ;
                       :tiene_beneficio "Aumenta la fuerza de agarre y tracción" ;
                       :tiene_desarrollo "Tiran de una cuerda desde posiciones fijas o dinámicas" ;
                       :tiene_nombre "Cuerda de resistencia" ;
                       :tiene_objetivo "Fortalecer brazos y espalda" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d1
:d1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
             :Deficiencia_ligera .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d2
:d2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
             :Deficiencia_moderada .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#d3
:d3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
             :Deficiencia_grave .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#desafío_de_equilibrio
:desafío_de_equilibrio rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                       :tiene_habilidad_principal :autocontrol ;
                       :tiene_beneficio "Este ejercicio mejora la concentración, la paciencia y la capacidad de los niños para controlar sus acciones y reacciones." ;
                       :tiene_desarrollo "Los niños caminan lentamente por el tatami en completo silencio, prestando atención a cada paso, a su postura y a su respiración. Se les anima a ser conscientes de su entorno y de sus propios movimientos." ;
                       :tiene_nombre "Caminar en Silencio" ;
                       :tiene_objetivo "Fomentar la conciencia corporal y el control del movimiento." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#diferenciación_cinestésica
:diferenciación_cinestésica rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                     :Capacidades_físicas_coordinativas ;
                            :usa_funcion :b260 ,
                                         :b735 ,
                                         :b760 ;
                            rdfs:comment "Habilidad para lograr una gran exactitud y economía de los movimientos, ajustando con precisión la fuerza, el espacio y el tiempo de cada acción motora. Se basa en la percepción de los propios movimientos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e11a12
:e11a12 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Edad_11a12 ;
        :edad_final 12 ;
        :edad_inicial 11 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e6a8
:e6a8 rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :Edad_6a8 ;
      :edad_final 8 ;
      :edad_inicial 6 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#e9a10
:e9a10 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :Edad_9a10 ;
       :edad_final 10 ;
       :edad_inicial 9 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_empujón
:el_empujón rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Actividades_valores ;
            :tiene_valor :rectitud_gi ;
            :tiene_desarrollo """1) Elegimos a tres alumnos y sentamos al resto.
2) A los tres elegidos les pedimos, sin que lo escuchen el resto: que uno empuje a otro, cuando el profesor no esté mirando, y que el empujado acuse al que no ha hecho nada de haberlo empujado.
3) El profesor castiga al acusado, sin escuchar nada.
4) Iniciar la discusión:
- ¿ha sido justo el profesor?
- ¿qué tendría que haber hecho el profesor?
- ¿y el compañero que ha acusado al otro?
- ¿y el que ha empujado lo ha hecho bien?""" ;
            :tiene_enseñanza "Cuando somos justos, escuchamos a los demás. Si hay un conflicto o desacuerdo, ser justo significa escuchar lo que los otros tienen que decir antes de tomar una decisión." ;
            :tiene_nombre "El empujón" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_guerrero_interior
:el_guerrero_interior rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                      :tiene_habilidad_principal :regulación_emocional ;
                      :tiene_beneficio "Los niños aprenden a reemplazar pensamientos negativos automáticos por otros más amables y constructivos." ;
                      :tiene_desarrollo """Después de realizar una técnica complicada o tras un error en un ejercicio, el instructor invita al grupo a sentarse en seiza y decir en voz baja frases como:
- “Estoy aprendiendo poco a poco.”
- “Puedo equivocarme y seguir mejorando.”
- “Cada intento me hace más fuerte.”
Se puede acompañar con un gesto (por ejemplo, mano en el corazón o en el muslo) para anclar el mensaje.""" ;
                      :tiene_nombre "El guerrero interior" ;
                      :tiene_objetivo "fomentar una narrativa interna positiva ante el error o la frustración" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_oso_y_el_cangrejo
:el_oso_y_el_cangrejo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Actividades_fisicas ;
                      :usa_capacidad_fisica :fuerza ;
                      :tiene_beneficio "Mejora fuerza funcional y coordinación" ;
                      :tiene_desarrollo "Carrera en cuadrupedia frontal (oso) o supina (cangrejo)" ;
                      :tiene_nombre "El oso y el cangrejo" ;
                      :tiene_objetivo "Desarrollar fuerza general" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#el_reparto_de_los_dulces
:el_reparto_de_los_dulces rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   :Actividades_valores ;
                          :tiene_valor :rectitud_gi ;
                          :tiene_desarrollo """1) Hacemos dos equipos
2) Elegimos a un miembro de uno de los equipos para repartir los caramelos
3) Le pedimos (aparte, sin que lo escuchen los compañeros) que reparta los caramelos dando un caramelo a cada uno, pero que a los de su equipo les dé dos caramelos, en lugar de uno.
4) Iniciar la discusión: 
 - ¿les parece que ha actuado bien? 
- ¿cómo debería haberlo hecho? 
- ¿qué harían ellos?

Variantes: 
- Hay caramelos para todos
- No hay caramelos para todos
- Hay un caramelo para todos, y sobran algunos más""" ;
                          :tiene_enseñanza "Justicia es tratar a todos por igual." ;
                          :tiene_nombre "El reparto de los dulces" ;
                          :usa_materiales "caramelos" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#empatía
:empatía rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
         :usa_funcion :b122 ,
                      :b130 ,
                      :b164 ;
         rdfs:comment "Comprensión y sensibilidad hacia los sentimientos y perspectivas de los demás." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#empuje_de_sumo
:empuje_de_sumo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         :Actividades_fisicas ;
                :usa_capacidad_fisica :fuerza ;
                :tiene_beneficio "Fortalece piernas, brazos y equilibrio postural" ;
                :tiene_desarrollo "En parejas, intentan empujarse fuera de un círculo con el torso recto" ;
                :tiene_nombre "Empuje de sumo" ;
                :tiene_objetivo "Fortalecer tren superior e inferior" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#equilibrio
:equilibrio rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Capacidades_físicas_coordinativas ;
            :usa_funcion :b235 ,
                         :b720 ,
                         :b755 ;
            rdfs:comment "Habilidad para mantener el cuerpo en una posición estable o para recuperarla después de una perturbación. Puede ser estático (mantener una postura sin movimiento) o dinámico (mantener la estabilidad durante el movimiento)." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#eri_dori
:eri_dori rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Agarres ,
                   :Ataques .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estatua_de_Aikido
:estatua_de_Aikido rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                   :tiene_habilidad_principal :autocontrol ;
                   :tiene_beneficio "Esta actividad ayuda a los niños a desarrollar la capacidad de detenerse y controlar sus impulsos, mejorando su atención y disciplina" ;
                   :tiene_desarrollo "Los niños caminan libremente por el tatami, Y Al escuchar una señal (una palmada o una palabra clave), deben detenerse inmediatamente y mantener una postura determinada (por ejemplo, estar sentados en seiza) sin moverse hasta que se dé la siguiente señal." ;
                   :tiene_nombre "Estatua de Aikido" ;
                   :tiene_objetivo "Mejorar la concentración y el control corporal" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estiramientos
:estiramientos rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Apartados_clase .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#estructura_general
:estructura_general rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             :Estructuras_clase .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_1_saludo_inicial
:etapa_1_saludo_inicial rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Etapas_clase ;
                        :forma_parte_de :estructura_general ;
                        :tiene_apartado :saludo_grupo ;
                        :tiene_orden 1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_2_calentamiento
:etapa_2_calentamiento rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Etapas_clase ;
                       :forma_parte_de :estructura_general ;
                       :tiene_apartado :calentamiento ;
                       :tiene_orden 2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_3_ukemi_desplazamientos
:etapa_3_ukemi_desplazamientos rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                        :Etapas_clase ;
                               :forma_parte_de :estructura_general ;
                               :tiene_apartado :caidas_y_desplazamientos ;
                               :tiene_orden 3 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_4_tecnicas
:etapa_4_tecnicas rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :Etapas_clase ;
                  :forma_parte_de :estructura_general ;
                  :tiene_apartado :apartado_técnico ;
                  :tiene_orden 4 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_5_estiramientos
:etapa_5_estiramientos rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Etapas_clase ;
                       :forma_parte_de :estructura_general ;
                       :tiene_apartado :estiramientos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#etapa_6_saludo_final
:etapa_6_saludo_final rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Etapas_clase ;
                      :forma_parte_de :estructura_general ;
                      :tiene_apartado :saludo_grupo ;
                      :tiene_orden 6 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f1
:f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
             :Facilitador_leve .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f2
:f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
             :Facilitador_moderado .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#f3
:f3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
             :Facilitador_fuerte .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#flexibilidad
:flexibilidad rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Capacidades_físicas_básicas ;
              :usa_funcion :b710 ,
                           :b715 ,
                           :b720 ,
                           :b735 ,
                           :b740 ;
              rdfs:comment "Es la capacidad de los músculos y articulaciones para realizar movimientos con la máxima amplitud posible, sin sufrir daños. Está influenciada por la elasticidad muscular y la movilidad articular." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#fuerza
:fuerza rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Capacidades_físicas_básicas ;
        :usa_funcion :b710 ,
                     :b715 ,
                     :b730 ,
                     :b765 ;
        rdfs:comment "Es la capacidad del músculo o de un grupo muscular para vencer una resistencia externa o para oponerse a ella. Es fundamental en casi todas las actividades físicas y deportivas." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gedan_tsuki
:gedan_tsuki rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Ataques ,
                      :Golpes .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gokyo
:gokyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :Defensas ,
                :Inmovilizaciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#golpe
:golpe rdf:type owl:NamedIndividual .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_A
:grupo_A rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :Grupos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_B
:grupo_B rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :Grupos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#grupo_C
:grupo_C rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :Grupos .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#gyaku_hanmi
:gyaku_hanmi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Posicion ;
             rdfs:comment "tori en migi hanmi y uke en hidari hanmi, o tori en hidari hanmi y uke en migi hanmi" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#hanmi_handachi_waza
:hanmi_handachi_waza rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :Waza ;
                     rdfs:comment "uke en pie, tori de rodillas" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#henka
:henka rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :Tai_sabaki ;
       rdfs:comment "El cuerpo gira 180º, pivotando sobre las puntas de ambos pies, sin desplazamiento." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#hiji_kime_osae
:hiji_kime_osae rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         :Defensas ,
                         :Inmovilizaciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#honestidad_makoto
:honestidad_makoto rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            :Valores ;
                   :desarrolla_habilidad_social_emocional :responsabilidad ,
                                                          :trabajo_en_equipo ;
                   rdfs:comment "Makoto significa ser siempre honesto y sincero en palabras y acciones, sin falsedad ni engaño." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#honor_meiyo
:honor_meiyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Valores ;
             :desarrolla_habilidad_social_emocional :autocontrol ,
                                                    :autoestima ,
                                                    :responsabilidad ;
             rdfs:comment "Meiyo representa el honor, vivir y actuar de una manera que sea digna y que refleje bien en uno mismo y en su comunidad." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ikkyo
:ikkyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :Defensas ,
                :Inmovilizaciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b117_f3
:impacto_e11a12_b117_f3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b117 ;
                        :impacto :f3 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b164_f3
:impacto_e11a12_b164_f3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b164 ;
                        :impacto :f3 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b180_f2
:impacto_e11a12_b180_f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b180 ;
                        :impacto :f2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b210_f3
:impacto_e11a12_b210_f3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b210 ;
                        :impacto :f3 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b230_f3
:impacto_e11a12_b230_f3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b230 ;
                        :impacto :f3 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b440_f3
:impacto_e11a12_b440_f3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b440 ;
                        :impacto :f3 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b445_f2
:impacto_e11a12_b445_f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b445 ;
                        :impacto :f2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b730_f3
:impacto_e11a12_b730_f3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b730 ;
                        :impacto :f3 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b760_f3
:impacto_e11a12_b760_f3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b760 ;
                        :impacto :f3 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e11a12_b830_f1
:impacto_e11a12_b830_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Impacto_por_edad ;
                        :edad :e11a12 ;
                        :funcion :b830 ;
                        :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b114_d1
:impacto_e6a8_b114_d1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b114 ;
                      :impacto :d1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b117_f1
:impacto_e6a8_b117_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b117 ;
                      :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b140_f1
:impacto_e6a8_b140_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b140 ;
                      :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b156_f2
:impacto_e6a8_b156_f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b156 ;
                      :impacto :f2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b210_f1
:impacto_e6a8_b210_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b210 ;
                      :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b230_f1
:impacto_e6a8_b230_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b230 ;
                      :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b440_d1
:impacto_e6a8_b440_d1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b440 ;
                      :impacto :d1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b710_f1
:impacto_e6a8_b710_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b710 ;
                      :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b715_d1
:impacto_e6a8_b715_d1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b715 ;
                      :impacto :d1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b730_d1
:impacto_e6a8_b730_d1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b730 ;
                      :impacto :d1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b735_f1
:impacto_e6a8_b735_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b735 ;
                      :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e6a8_b760_d1
:impacto_e6a8_b760_d1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Impacto_por_edad ;
                      :edad :e6a8 ;
                      :funcion :b760 ;
                      :impacto :d1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b126_f1
:impacto_e9a10_b126_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b126 ;
                       :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b130_f1
:impacto_e9a10_b130_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b130 ;
                       :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b140_f2
:impacto_e9a10_b140_f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b140 ;
                       :impacto :f2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b164_f1
:impacto_e9a10_b164_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b164 ;
                       :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b210_f2
:impacto_e9a10_b210_f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b210 ;
                       :impacto :f2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b230_f2
:impacto_e9a10_b230_f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b230 ;
                       :impacto :f2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b440_f1
:impacto_e9a10_b440_f1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b440 ;
                       :impacto :f1 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b730_f2
:impacto_e9a10_b730_f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b730 ;
                       :impacto :f2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b735_f2
:impacto_e9a10_b735_f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b735 ;
                       :impacto :f2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#impacto_e9a10_b760_f2
:impacto_e9a10_b760_f2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Impacto_por_edad ;
                       :edad :e9a10 ;
                       :funcion :b760 ;
                       :impacto :f2 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#inmovilizacion
:inmovilizacion rdf:type owl:NamedIndividual .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#irimi
:irimi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :Tai_sabaki ;
       rdfs:comment "Desplazamiento del cuerpo en diagonal, en dirección al atacante pero esquivándolo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#irimi_nage
:irimi_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Defensas ,
                     :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#jodan_tsuki
:jodan_tsuki rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Ataques ,
                      :Golpes .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#juego_del_guía
:juego_del_guía rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                :tiene_habilidad_principal :autocontrol ;
                :tiene_beneficio "Esta actividad fortalece la comunicación, la empatía y el control de los impulsos, ya que los niños deben confiar en su compañero y actuar con cuidado y responsabilidad." ;
                :tiene_desarrollo "En parejas, un niño cierra los ojos y pone una mano en su compañero, bien en el hombro o mano contra mano. A continuación, se desplazan suavemente por el tatami, guiando el compañero que ve al que no. Luego, intercambian roles." ;
                :tiene_nombre "juego del guía" ;
                :tiene_objetivo "Desarrollar la confianza mutua y el autocontrol en situaciones de interacción." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#juji_garami
:juji_garami rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Defensas ,
                      :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kata_dori
:kata_dori rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Agarres ,
                    :Ataques .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kata_dori_men_uchi
:kata_dori_men_uchi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             :Agarres ,
                             :Ataques .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori
:katate_dori rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Agarres ,
                      :Ataques ;
             :tiene_forma :omote ;
             :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#katate_dori_kubishime
:katate_dori_kubishime rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                :Agarres ,
                                :Ataques .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kiri_otoshi
:kiri_otoshi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Defensas ,
                      :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kokyu_nage
:kokyu_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Defensas ,
                     :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#koshi_nage
:koshi_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Defensas ,
                     :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#kote_gaeshi
:kote_gaeshi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Defensas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#la_carrera
:la_carrera rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Actividades_valores ;
            :tiene_valor :rectitud_gi ;
            :tiene_desarrollo """1) Elegimos a tres alumnos: uno más mayor y rápido, otro menos rápido, y otro de los más pequeños.
2) Planteamos dos situaciones:
- La primera, los tres parten desde la misma posición, salen corriendo y tienen que llegar al otro extremo.
-  La segunda, se le da una ventaja al menos rápido y una ventaja mayor al más pequeño.
3) Iniciar la discusión:
    ¿Qué situación es más justa, la primera o la segunda?""" ;
            :tiene_enseñanza "Justicia es darle a cada uno lo que necesita y que esto, muchas veces implica, no darles lo mismo a todos en cada momento." ;
            :tiene_nombre "La carrera" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#lealtad_chugi
:lealtad_chugi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Valores ;
               :desarrolla_habilidad_social_emocional :empatía ,
                                                      :responsabilidad ,
                                                      :trabajo_en_equipo ;
               rdfs:comment "Chugi implica ser leal y fiel a las personas que te rodean, a tus principios y a tus responsabilidades." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#lo_que_siento_y_lo_que_necesito
:lo_que_siento_y_lo_que_necesito rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                          :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                                 :tiene_habilidad_principal :regulación_emocional ;
                                 :tiene_beneficio "Favorece la expresión emocional clara y el desarrollo de una explicación más equilibrada de lo ocurrido." ;
                                 :tiene_desarrollo """Después de un malentendido con un compañero durante una técnica, se hace una breve dinámica guiada. El niño debe completar frases como:
- “Me he sentido ___ cuando ___.”
- “Creo que ha pasado porque ___.”
- “Lo que me gustaría es ___.”
El instructor puede modelar la frase primero y luego los niños la repiten de forma voluntaria.""" ;
                                 :tiene_nombre "Lo que siento y lo que necesito" ;
                                 :tiene_objetivo "aprender a expresar emociones y buscar soluciones respetuosas." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mae_geri
:mae_geri rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Ataques ,
                   :Patadas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mae_kaiten_ukemi
:mae_kaiten_ukemi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :Ukemi ;
                  rdfs:comment "Caida hacia adelante, rodando." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mae_ukemi
:mae_ukemi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Ukemi ;
           rdfs:comment "Caida hacia adelante, sin rodar." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#mawasa_geri
:mawasa_geri rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Ataques ,
                      :Patadas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#morote_dori
:morote_dori rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Agarres ,
                      :Ataques .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#muna_dori
:muna_dori rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Agarres ,
                    :Ataques .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#nikkyo
:nikkyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Defensas ,
                 :Inmovilizaciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#omote
:omote rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :Defensas ,
                :Forma_tecnica ;
       rdfs:comment "tori ejecuta la técnica avanzando por delante de uke" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#orientación
:orientación rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Capacidades_físicas_coordinativas ;
             :usa_funcion :b156 ,
                          :b210 ,
                          :b230 ;
             rdfs:comment "Habilidad para determinar y cambiar la posición y el movimiento del cuerpo en el espacio y el tiempo en relación con un campo de acción definido (p.ej., un campo de juego) o un objeto en movimiento." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#patada
:patada rdf:type owl:NamedIndividual .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#perseverancia
:perseverancia rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
               :usa_funcion :b130 ,
                            :b152 ,
                            :b164 ;
               rdfs:comment "Persistencia para alcanzar objetivos a pesar de los obstáculos." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#proyeccion
:proyeccion rdf:type owl:NamedIndividual .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#reacción
:reacción rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Capacidades_físicas_coordinativas ;
          :usa_funcion :b140 ,
                       :b147 ,
                       :b760 ;
          rdfs:comment "Habilidad para iniciar y ejecutar rápidamente acciones motoras adecuadas ante una señal o estímulo." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#rectitud_gi
:rectitud_gi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Valores ;
             :desarrolla_habilidad_social_emocional :autocontrol ,
                                                    :autoeficacia ,
                                                    :responsabilidad ;
             rdfs:comment "Gi representa la idea de actuar correctamente, tomar decisiones justas y hacer lo que es correcto sin dudar." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#regulación_emocional
:regulación_emocional rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
                      :usa_funcion :b130 ,
                                   :b152 .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#resistencia
:resistencia rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Capacidades_físicas_básicas ;
             :usa_funcion :b410 ,
                          :b440 ,
                          :b455 ;
             rdfs:comment "Es la capacidad del organismo para soportar y oponerse a la fatiga durante esfuerzos prolongados. Permite mantener un nivel de rendimiento durante un tiempo determinado." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#respeto_rei
:respeto_rei rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Valores ;
             :desarrolla_habilidad_social_emocional :empatía ,
                                                    :regulación_emocional ,
                                                    :trabajo_en_equipo ;
             rdfs:comment "Rei se refiere a la cortesía, el respeto hacia los demás y la manera de tratar a las personas con dignidad." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#respira_como_un_sensei
:respira_como_un_sensei rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                 :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                        :tiene_habilidad_principal :regulación_emocional ;
                        :tiene_beneficio "Integra la autorregulación fisiológica con el cambio de pensamiento en situaciones reales del tatami." ;
                        :tiene_desarrollo """En momentos de agitación (tras juegos intensos o un conflicto menor), el instructor guía una breve pausa: los niños se sientan, cierran los ojos y hacen 3 respiraciones profundas mientras piensan:
- “Estoy tranquilo.”
- “Esto me ayuda a mejorar.”

Luego, se puede invitar a comentar cómo se sienten y qué pueden hacer diferente la próxima vez.""" ;
                        :tiene_nombre "Respira como un sensei" ;
                        :tiene_objetivo "enseñar a calmarse y a reinterpretar los errores como parte del proceso." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#respiración_y_movimiento
:respiración_y_movimiento rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                          :tiene_habilidad_principal :autocontrol ;
                          :tiene_beneficio "Esta práctica ayuda a los niños a calmarse, concentrarse y prepararse mentalmente para la clase, promoviendo el autocontrol emocional" ;
                          :tiene_desarrollo "Antes de comenzar la clase, se guía a los niños en una breve sesión de respiración profunda, sincronizando la inhalación y exhalación con movimientos suaves de brazos inspirados en técnicas de Aikido" ;
                          :tiene_nombre "Respiración y Movimiento" ;
                          :tiene_objetivo "Enseñar la autorregulación emocional a través de la respiración consciente" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#responsabilidad
:responsabilidad rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
                 :usa_funcion :b126 ,
                              :b164 ;
                 rdfs:comment "Capacidad de ser confiable y cumplir con las obligaciones." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ritmo
:ritmo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :Capacidades_físicas_coordinativas ;
       :usa_funcion :b156 ,
                    :b230 ,
                    :b760 ;
       rdfs:comment "Habilidad para percibir y reproducir una estructura temporal y dinámica en el movimiento, o para crear un ritmo propio en la ejecución motriz." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ryo_kata_dori
:ryo_kata_dori rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Agarres ,
                        :Ataques .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ryote_dori
:ryote_dori rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Agarres ,
                     :Ataques .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#saludo_grupo
:saludo_grupo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Apartados_clase .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sankyo
:sankyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Defensas ,
                 :Inmovilizaciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sensei1
:sensei1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :Profesores ;
         :es_profesor_de :grupo_A .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sensei2
:sensei2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :Profesores ;
         :es_profesor_de :grupo_B .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sensei3
:sensei3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :Profesores ;
         :es_profesor_de :grupo_C .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shiho_nage
:shiho_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Defensas ,
                     :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shikko
:shikko rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Desplazamiento_de_rodillas .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#shomen_uchi
:shomen_uchi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Ataques ,
                      :Golpes .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#soto_kaiten_nage
:soto_kaiten_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :Defensas ,
                           :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#subidas_explosivas
:subidas_explosivas rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             :Actividades_fisicas ;
                    :usa_capacidad_fisica :fuerza ;
                    :tiene_beneficio "Mejora potencia muscular y agilidad" ;
                    :tiene_desarrollo "Saltos verticales sobre colchonetas bajas repetidos en series" ;
                    :tiene_nombre "Subidas explosivas" ;
                    :tiene_objetivo "Estimular fuerza rápida de piernas" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#sumi_otoshi
:sumi_otoshi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Defensas ,
                      :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#suwari_waza
:suwari_waza rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Waza ;
             rdfs:comment "uke y tori están de rodillas" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza
:tachi_waza rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_ikkyo
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_ikkyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                :Tachi_waza_inmovilizaciones ;
                                       :tiene_ataque :katate_dori ;
                                       :tiene_defensa :ikkyo ;
                                       :tiene_forma :omote ,
                                                    :ura ;
                                       :tiene_posicion :ai_hanmi ;
                                       :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_irimi_nage
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_irimi_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                     :Tachi_waza_proyecciones ;
                                            :tiene_ataque :katate_dori ;
                                            :tiene_defensa :irimi_nage ;
                                            :tiene_posicion :ai_hanmi .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_koshi_nage
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_koshi_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                     :Tachi_waza_proyecciones ;
                                            :tiene_ataque :katate_dori ;
                                            :tiene_defensa :koshi_nage ;
                                            :tiene_posicion :ai_hanmi .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_kote_gaeshi
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_kote_gaeshi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                      :Tachi_waza_proyecciones ;
                                             :tiene_ataque :katate_dori ;
                                             :tiene_defensa :kote_gaeshi ;
                                             :tiene_posicion :ai_hanmi .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_nikkyo
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_nikkyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                 :Tachi_waza_inmovilizaciones ;
                                        :tiene_ataque :katate_dori ;
                                        :tiene_defensa :nikkyo ;
                                        :tiene_forma :omote ,
                                                     :ura ;
                                        :tiene_posicion :ai_hanmi ;
                                        :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_sankyo
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_sankyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                 :Tachi_waza_inmovilizaciones ;
                                        :tiene_ataque :katate_dori ;
                                        :tiene_defensa :sankyo ;
                                        :tiene_forma :omote ,
                                                     :ura ;
                                        :tiene_posicion :ai_hanmi .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_shiho_nage
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_shiho_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                     :Tachi_waza_proyecciones ;
                                            :tiene_ataque :katate_dori ;
                                            :tiene_defensa :shiho_nage ;
                                            :tiene_forma :omote ,
                                                         :ura ;
                                            :tiene_posicion :ai_hanmi .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_soto_kaiten_nage
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_soto_kaiten_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                           :Tachi_waza_proyecciones ;
                                                  :tiene_ataque :katate_dori ;
                                                  :tiene_defensa :soto_kaiten_nage ;
                                                  :tiene_forma :omote ,
                                                               :ura ;
                                                  :tiene_posicion :ai_hanmi .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_uchi_kaiten_nage
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_uchi_kaiten_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                           :Tachi_waza_proyecciones ;
                                                  :tiene_ataque :katate_dori ;
                                                  :tiene_defensa :uchi_kaiten_nage ;
                                                  :tiene_forma :omote ,
                                                               :ura ;
                                                  :tiene_posicion :ai_hanmi .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_ude_kime_nage
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_ude_kime_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                        :Tachi_waza_proyecciones ;
                                               :tiene_ataque :katate_dori ;
                                               :tiene_defensa :ude_kime_nage ;
                                               :tiene_forma :omote ,
                                                            :ura ;
                                               :tiene_posicion :ai_hanmi .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_yonkyo
:tachi_waza_ai_hanmi_katate_dori_yonkyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                 :Tachi_waza_inmovilizaciones ;
                                        :tiene_ataque :katate_dori ;
                                        :tiene_defensa :yonkyo ;
                                        :tiene_forma :omote ,
                                                     :ura ;
                                        :tiene_posicion :ai_hanmi .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_ikkyo
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_ikkyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                   :Tachi_waza_inmovilizaciones ;
                                          :tiene_ataque :katate_dori ;
                                          :tiene_defensa :ikkyo ;
                                          :tiene_forma :omote ,
                                                       :ura ;
                                          :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                          :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_irimi_nage
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_irimi_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                        :Tachi_waza_proyecciones ;
                                               :tiene_ataque :katate_dori ;
                                               :tiene_defensa :irimi_nage ;
                                               :tiene_forma :omote ,
                                                            :ura ;
                                               :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                               :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_kote_gaeshi
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_kote_gaeshi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                         :Tachi_waza_proyecciones ;
                                                :tiene_ataque :katate_dori ;
                                                :tiene_defensa :kote_gaeshi ;
                                                :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                                :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_nikkyo
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_nikkyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                    :Tachi_waza_inmovilizaciones ;
                                           :tiene_ataque :katate_dori ;
                                           :tiene_defensa :nikkyo ;
                                           :tiene_forma :omote ,
                                                        :ura ;
                                           :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                           :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sankyo
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sankyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                    :Tachi_waza_inmovilizaciones ;
                                           :tiene_ataque :katate_dori ;
                                           :tiene_defensa :sankyo ;
                                           :tiene_forma :omote ,
                                                        :ura ;
                                           :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                           :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_shiho_nage
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_shiho_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                        :Tachi_waza_proyecciones ;
                                               :tiene_ataque :katate_dori ;
                                               :tiene_defensa :shiho_nage ;
                                               :tiene_forma :omote ,
                                                            :ura ;
                                               :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                               :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sokumen_irimi_nage
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sokumen_irimi_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                :Tachi_waza_proyecciones ;
                                                       :tiene_ataque :katate_dori ;
                                                       :tiene_defensa :irimi_nage ;
                                                       :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                                       :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_soto_kaiten_nage
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_soto_kaiten_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                              :Tachi_waza_proyecciones ;
                                                     :tiene_ataque :katate_dori ;
                                                     :tiene_defensa :soto_kaiten_nage ;
                                                     :tiene_forma :omote ,
                                                                  :ura ;
                                                     :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                                     :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sumi_otoshi
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_sumi_otoshi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                         :Tachi_waza_proyecciones ;
                                                :tiene_ataque :katate_dori ;
                                                :tiene_defensa :sumi_otoshi ;
                                                :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                                :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_tenchi_nage
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_tenchi_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                         :Tachi_waza_proyecciones ;
                                                :tiene_ataque :katate_dori ;
                                                :tiene_defensa :tenchi_nage ;
                                                :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                                :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_uchi_kaiten_nage
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_uchi_kaiten_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                              :Tachi_waza_proyecciones ;
                                                     :tiene_ataque :katate_dori ;
                                                     :tiene_defensa :uchi_kaiten_nage ;
                                                     :tiene_forma :omote ,
                                                                  :ura ;
                                                     :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                                     :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_ude_kime_nage
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_ude_kime_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                           :Tachi_waza_proyecciones ;
                                                  :tiene_ataque :katate_dori ;
                                                  :tiene_defensa :ude_kime_nage ;
                                                  :tiene_forma :omote ,
                                                               :ura ;
                                                  :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                                  :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_yonkyo
:tachi_waza_gyaku_hanmi_katate_dori_yonkyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                    :Tachi_waza_inmovilizaciones ;
                                           :tiene_ataque :katate_dori ;
                                           :tiene_defensa :yonkyo ;
                                           :tiene_forma :omote ,
                                                        :ura ;
                                           :tiene_posicion :gyaku_hanmi ;
                                           :tiene_waza :tachi_waza .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tenchi_nage
:tenchi_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Defensas ,
                      :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tenkan
:tenkan rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Tai_sabaki ;
        rdfs:comment "El cuerpo gira 180º, pivotándo sobre el pie adelantado, y atrasando, a continuación el otro pie." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#tori
:tori rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :Participantes ;
      rdfs:comment "defensor" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#trabajo_en_equipo
:trabajo_en_equipo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            :Habilidades_sociales_y_emocionales ;
                   :usa_funcion :b122 ,
                                :b134 ;
                   rdfs:comment "Colaboración y cooperación con otros para alcanzar metas comunes." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#transforma_el_pensamiento
:transforma_el_pensamiento rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                    :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                           :tiene_habilidad_principal :regulación_emocional ;
                           :tiene_beneficio "Ayuda a los niños a identificar pensamientos distorsionados y generar una actitud más resiliente y autónoma." ;
                           :tiene_desarrollo """Después de una actividad frustrante o una caída, el instructor propone un juego:
- Presenta un pensamiento negativo común (“No me sale, soy malo”).
- Los niños deben convertirlo en una versión más útil y realista:
   “No me ha salido hoy, pero puedo mejorar.”
    “Es difícil, pero ya he aprendido otras cosas.”
También se habla de causas realistas: “¿Qué ha pasado? ¿Qué depende de ti?”""" ;
                           :tiene_nombre "Transforma el pensamiento" ;
                           :tiene_objetivo "enseñar a cambiar pensamientos negativos y buscar causas controlables." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#uchi_kaiten_nage
:uchi_kaiten_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :Defensas ,
                           :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ude_garami
:ude_garami rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Defensas ,
                     :Inmovilizaciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ude_kime_nage
:ude_kime_nage rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Defensas ,
                        :Proyecciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#uke
:uke rdf:type owl:NamedIndividual ,
              :Participantes ;
     rdfs:comment "atacante" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ura
:ura rdf:type owl:NamedIndividual ,
              :Forma_tecnica ;
     rdfs:comment "tori ejecuta la técnica avanzando hacia la espalda de uke" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ushiro_kaiten_ukemi
:ushiro_kaiten_ukemi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :Ukemi ;
                     rdfs:comment "Caida de espaldas rodando." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ushiro_ukemi
:ushiro_ukemi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Ukemi ;
              rdfs:comment "Caida de espaldas, sin rodar." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#ushiro_waza
:ushiro_waza rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Waza ;
             rdfs:comment "uke detrás de tori" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#velocidad
:velocidad rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Capacidades_físicas_básicas ;
           :usa_funcion :b210 ,
                        :b260 ,
                        :b760 ,
                        :b765 ,
                        :b770 ;
           rdfs:comment "Es la capacidad de realizar acciones motrices en el menor tiempo posible. No se refiere solo a la velocidad de desplazamiento, sino también a la velocidad de reacción y a la velocidad de movimiento de segmentos corporales." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#visualiza_tu_mejor_versión
:visualiza_tu_mejor_versión rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                     :Actividades_sociales_y_emocionales ;
                            :tiene_habilidad_principal :regulación_emocional ;
                            :tiene_beneficio "Favorece el enfoque, reduce el miedo al error y fortalece la motivación" ;
                            :tiene_desarrollo """Planteamos a cada alumno un ejercicio o técnica que tienen que hacer delante de sus compañeros. El instructor guía una breve visualización:
- \"Imagina que entras al tatami con confianza.\"
- \"Ves a tus compañeros. Estás concentrado. Sientes tu respiración firme.\"
- \"Realizas tu técnica con energía y calma.\"
Luego se les pide a los niños que compartan una palabra que defina cómo se quieren sentir durante el ejercicio.""" ;
                            :tiene_nombre "Visualiza tu mejor versión" ;
                            :tiene_objetivo "motivar a través de la visualización de logros futuros y del refuerzo interno." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yoko_ukemi
:yoko_ukemi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Ukemi ;
            rdfs:comment "Caida lateral." .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yokomen_uchi
:yokomen_uchi rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Ataques ,
                       :Golpes .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#yonkyo
:yonkyo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Defensas ,
                 :Inmovilizaciones .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#1_dan_shodan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#1_dan_shodan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                       :dan .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#1_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#1_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                :kyu ;
                                                                       rdfs:comment "cinturón marrón" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#10_dan_judan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#10_dan_judan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                       :dan .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2_dan_nidan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2_dan_nidan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                      :dan .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                :kyu ;
                                                                       rdfs:comment "cinturón azul" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2+_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#2+_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                 :kyu ;
                                                                        rdfs:comment "cinturón infantil azul - marrón" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3_dan_sandan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3_dan_sandan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                       :dan .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                :kyu ;
                                                                       rdfs:comment "cintruón verde" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3+_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#3+_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                 :kyu ;
                                                                        rdfs:comment "cinturón infantil verde - azul" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4_dan_yodan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4_dan_yodan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                      :dan .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                :kyu ;
                                                                       rdfs:comment "cinturón naranja" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4+_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#4+_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                 :kyu .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5_dan_godan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5_dan_godan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                      :dan .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                :kyu ;
                                                                       rdfs:comment "cinturón amarillo" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5+_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#5+_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                 :kyu ;
                                                                        rdfs:comment "cinturón infantil amarillo - naranja" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6_dan_rokudan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6_dan_rokudan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                        :dan .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                :kyu ;
                                                                       rdfs:comment "cinturón blanco" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6+_kyu
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#6+_kyu> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                 :kyu ;
                                                                        rdfs:comment "cinturón infantil blanco - amarillo" .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#7_dan_nanadan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#7_dan_nanadan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                        :dan .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#8_dan_hachidan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#8_dan_hachidan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                         :dan .


###  http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#9_dan_kodan
<http://www.semanticweb.org/juancarlos/ontologies/2025/4/aikido#9_dan_kodan> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                                                      :dan .


###  Generated by the OWL API (version 5.1.18) https://github.com/owlcs/owlapi/
